# 18.3.6 泛函方程方法的应用例子

## 18.3.6.1 最优购买策略

1. 问题的提法

从第 1226 页 18.3.2.1 中的最优买入策略问题

OF: $f\left( {{u}_{1},\cdots ,{u}_{n}}\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{c}_{j}{u}_{j} \rightarrow  \min !$(18.142a)

$$
\left. \begin{matrix} \text{ CT: } & {x}_{j} = {x}_{j - 1} + {u}_{j} - {v}_{j}, & j = 1\left( 1\right) n, \\   & {x}_{0} = {x}_{a},0 \leq  j \leq  K, & j = 1\left( 1\right) n, \\   & {U}_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)  = \left\{  {{u}_{j} : \max \left\{  {0,{v}_{j} - {x}_{j - 1}}\right\}  }\right. & \\   &  \leq  {u}_{j} \leq  K - {x}_{j - 1}\} , & j = 1\left( 1\right) n \end{matrix}\right\}   \tag{18.142b}
$$

导出泛函方程

$$
{\phi }_{n + 1}\left( {x}_{n}\right)  = 0, \tag{18.143}
$$

$$
{\phi }_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)  = \mathop{\max }\limits_{{{u}_{j} \in  {U}_{j}\left( {x}_{j - 1}\right) }}\left( {{c}_{j}{u}_{j} + {\phi }_{j + 1}\left( {{x}_{j - 1} + {u}_{j} - {v}_{j}}\right) }\right) ,\;j = 1\left( 1\right) n. \tag{18.144}
$$

2. 数值例子

$$
n = 6, K = {10},{x}_{a} = 2.\;\begin{array}{l} {c}_{1} = 4,{c}_{2} = 3,{c}_{3} = 5,{c}_{4} = 3,{c}_{5} = 4,{c}_{6} = 2, \\  {v}_{1} = 6,{v}_{2} = 7,{v}_{3} = 4,{v}_{4} = 2,{v}_{5} = 4,{v}_{6} = 3. \end{array}
$$

后向计算 对于状态 ${x}_{j - 1} = 0,1,\cdots ,{10}$ 分别确定函数值 ${\phi }_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)$ . 现在只需对于 ${u}_{j}$ 的整数值进行极小搜索.

$$
j = 6 : \;{\phi }_{6}\left( {x}_{5}\right)  = \mathop{\min }\limits_{{{u}_{6} \in  {U}_{6}\left( {x}_{5}\right) }}{c}_{6}{u}_{6} = {c}_{6}\max \left\{  {0,{v}_{6} - {x}_{5}}\right\}   = 2\max \left\{  {0,3 - {x}_{5}}\right\}  .
$$

根据贝尔曼泛函方程方法的方式 2,只要将 ${\phi }_{6}\left( {x}_{5}\right)$ 的值写在最后一行中. 例如,确定 ${\phi }_{4}\left( 0\right)$ 为

${\phi }_{4}\left( 0\right)  = \mathop{\min }\limits_{{2 \leq  {u}_{4} \leq  {10}}}\left( {3{u}_{4} + {\phi }_{5}\left( {{u}_{4} - 2}\right) }\right)  = \min \{ {28},{27},{26},{25},{24},{25},{26},{27},{30}\}  = {24}.$

<table><tr><td/><td>

${x}_{j} = 0$

</td><td>

1

</td><td>

2

</td><td>

3

</td><td>

4

</td><td>

5

</td><td>

6

</td><td>

7

</td><td>

8

</td><td>

9

</td><td>

10

</td></tr><tr><td>

$j = 1$

</td><td/><td/><td>

75

</td><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td>

2

</td><td>

59

</td><td>

56

</td><td>

53

</td><td>

50

</td><td>

47

</td><td>

44

</td><td>

41

</td><td>

38

</td><td>

35

</td><td>

32

</td><td>

29

</td></tr><tr><td>

3

</td><td>

44

</td><td>

39

</td><td>

34

</td><td>

29

</td><td>

24

</td><td>

21

</td><td>

18

</td><td>

15

</td><td>

12

</td><td>

9

</td><td>

6

</td></tr><tr><td>

4

</td><td>

24

</td><td>

21

</td><td>

18

</td><td>

15

</td><td>

12

</td><td>

9

</td><td>

6

</td><td>

4

</td><td>

2

</td><td>

0

</td><td>

0

</td></tr><tr><td>

5

</td><td>

22

</td><td>

18

</td><td>

14

</td><td>

10

</td><td>

6

</td><td>

4

</td><td>

2

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td></tr><tr><td>

6

</td><td>

6

</td><td>

4

</td><td>

2

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td><td>

0

</td></tr></table>

前向计算

$$
{\phi }_{1}\left( 2\right)  = {75} = \mathop{\min }\limits_{{4 \leq  {u}_{1} \leq  8}}\left( {4{u}_{1} + {\phi }_{2}\left( {{u}_{1} - 4}\right) }\right) .
$$

于是得到 ${u}_{1}^{ * } = 4$ 作为极小点,因此 ${x}_{1}^{ * } = {x}_{0}^{ * } + {u}_{1}^{ * } - {v}_{1} = 0$ . 对于 ${\phi }_{2}\left( 0\right)$ 以及后面各级重复此方法, 得到最优策略:

$$
\left( {{u}_{1}^{ * },{u}_{2}^{ * },{u}_{3}^{ * },{u}_{4}^{ * },{u}_{5}^{ * },{u}_{6}^{ * }}\right)  = \left( {4,{10},1,6,0,3}\right) .
$$

## 18.3.6.2 背包问题

1. 问题的提法

考虑第 1226 页 18.3.2.2 中给出的问题:

$$
\text{:}\;f\left( {{u}_{1},\cdots ,{u}_{n}}\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{c}_{j}{u}_{j} \rightarrow  \max \text{!} \tag{18.145a}
$$

CT:

$$
\left. \begin{array}{ll} {x}_{j} = {x}_{j - 1} - {w}_{j}{u}_{j}, & j = 1\left( 1\right) n, \\  {x}_{0} = W,0 \leq  {x}_{j} \leq  W, & j = 1\left( 1\right) n, \\  {u}_{j} \in  \{ 0,1\} ,\;{x}_{j - 1} \geq  {w}_{j}, & \\  {u}_{j} = 0,\;{x}_{j - 1} < {w}_{j}, & j = 1\left( 1\right) n. \end{array}\right\}   \tag{18.145b}
$$

由于这是一个极大问题, 故贝尔曼泛函方程现在是

$$
{\phi }_{n + 1}\left( {x}_{n}\right)  = 0,
$$

$$
{\phi }_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)  = \mathop{\max }\limits_{{{u}_{j} \in  {U}_{j}\left( {x}_{j - 1}\right) }}\left( {{c}_{j}{u}_{j} + {\phi }_{j + 1}\left( {{x}_{j - 1} - {w}_{j}{u}_{j}}\right) }\right) ,\;j = 1\left( 1\right) n.
$$

决策只可能是 0 和 1 , 故应用泛函方程方法的方式 1 是比较切合实际的. 对于$j = n, n - 1,\cdots ,1 :$

$$
{\phi }_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} {c}_{j} + {\phi }_{j + 1}\left( {{x}_{j - 1} - {w}_{j}}\right) , & \text{ 如果 }{x}_{j - 1} \geq  {w}_{j}, \\  {c}_{j} + {\phi }_{j + 1}\left( {{x}_{j - 1} - {w}_{j}}\right)  > {\phi }_{j + 1}\left( {x}_{j - 1}\right) , & \\  {\phi }_{j + 1}\left( {x}_{j - 1}\right) , & \text{ 否则,} \end{array}\right.
$$

${u}_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} 1, & \text{ 如果 }{x}_{j - 1} \geq  {w}_{j},{c}_{j} + {\phi }_{j + 1}\left( {{x}_{j - 1} - {w}_{j}}\right)  > {\phi }_{j + 1}\left( {x}_{j - 1}\right) , \\  0, & \text{ 否则. } \end{array}\right.$

2. 数值例子

$$
W = {10},\;n = 6.\;\begin{array}{l} {c}_{1} = 1,\;{c}_{2} = 2,\;{c}_{3} = 3,\;{c}_{4} = 1,\;{c}_{5} = 5,\;{c}_{6} = 4, \\  {w}_{1} = 2,\;{w}_{2} = 4,\;{w}_{3} = 6,\;{w}_{4} = 3,\;{w}_{5} = 7,\;{w}_{6} = 6. \end{array}
$$

由于权重 ${w}_{j}$ 是整数,故 ${x}_{j}$ 的可能值是 ${x}_{j} \in  \{ 0,1,\cdots ,{10}\} , j = 1\left( 1\right) n$ ,而 ${x}_{0} =$ 10. 下表中包含了每一级和每个状态 ${x}_{j - 1}$ 下的函数值 ${\phi }_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)$ 和实际的决策 ${u}_{j}\left( {x}_{j - 1}\right)$ . 例如, ${\phi }_{6}\left( {x}_{5}\right) ,{\phi }_{3}\left( 2\right) ,{\phi }_{3}\left( 6\right)$ 和 ${\phi }_{3}\left( 8\right)$ 的计算如下:

$$
{\phi }_{6}\left( {x}_{5}\right)  = \left\{  {\begin{array}{ll} 0, & \text{ 如果 }{x}_{5} < {w}_{6} = 4, \\  {c}_{6} = 6, & \text{ 否则,} \end{array}\;{u}_{6}\left( {x}_{5}\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} 0, & \text{ 如果 }{x}_{5} < 4, \\  0, & \text{ 否则. } \end{array}\right. }\right.
$$

${\phi }_{3}\left( 2\right)  : {x}_{2} = 2 < {w}_{3} = 3 : {\phi }_{3}\left( 2\right)  = {\phi }_{4}\left( 2\right)  = 3,{u}_{3}\left( 2\right)  = 0.$

${\phi }_{3}\left( 6\right)  : {x}_{2} > {w}_{3},{c}_{3} + {\phi }_{3}\left( {{x}_{2} - {w}_{3}}\right)  = 6 + 3 < {\phi }_{4}\left( {x}_{2}\right)  = {10} : {\phi }_{3}\left( 6\right)  = {10},{u}_{3}\left( 6\right)  = 0.$

${\phi }_{3}\left( 8\right)  : {x}_{2} > {w}_{3},{c}_{3} + {\phi }_{3}\left( {{x}_{2} - {w}_{3}}\right)  = 6 + 9 > {\phi }_{4}\left( {x}_{2}\right)  = {10} : {\phi }_{3}\left( 8\right)  = {15},{u}_{3}\left( 8\right)  = 1$ .

最优策略是

$$
\left( {{u}_{1}^{ * },{u}_{2}^{ * },{u}_{3}^{ * },{u}_{4}^{ * },{u}_{5}^{ * },{u}_{6}^{ * }}\right)  = \left( {0,1,1,1,0,1}\right) ,\;{\phi }_{1}\left( {10}\right)  = {19}.
$$

<table><tr><td/><td>

${x}_{j} = 0$

</td><td>

1

</td><td>

2

</td><td>

3

</td><td>

4

</td><td>

5

</td><td>

6

</td><td>

7

</td><td>

8

</td><td>

9

</td><td>

10

</td></tr><tr><td>

$j = 1$

</td><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td>

19;0

</td></tr><tr><td>

2

</td><td>

0;0

</td><td>

3;0

</td><td>

4;1

</td><td>

7;1

</td><td>

9;0

</td><td>

10;1

</td><td>

13;1

</td><td>

13;1

</td><td>

15;0

</td><td>

16;0

</td><td>

19;1

</td></tr><tr><td>

3

</td><td>

0;0

</td><td>

3;0

</td><td>

3;0

</td><td>

6;1

</td><td>

9;1

</td><td>

9;0

</td><td>

10;0

</td><td>

12;1

</td><td>

15;1

</td><td>

16;1

</td><td>

16;0

</td></tr><tr><td>

4

</td><td>

0;0

</td><td>

3;1

</td><td>

3;1

</td><td>

3;1

</td><td>

6;0

</td><td>

9;1

</td><td>

10;1

</td><td>

10;1

</td><td>

10;1

</td><td>

13;0

</td><td>

16;1

</td></tr><tr><td>

5

</td><td>

0;0

</td><td>

0;0

</td><td>

0;0

</td><td>

0;0

</td><td>

6;0

</td><td>

7;1

</td><td>

7;1

</td><td>

7;1

</td><td>

7;1

</td><td>

13;1

</td><td>

13;1

</td></tr><tr><td>

6

</td><td>

0;0

</td><td>

0;0

</td><td>

0;0

</td><td>

0;0

</td><td>

6;1

</td><td>

6;1

</td><td>

6;1

</td><td>

6;1

</td><td>

6;1

</td><td>

6;1

</td><td>

6;1

</td></tr></table>

(冯德兴 译)

