# 15.3.2 使用傅里叶变换求解微分方程

与拉普拉斯变换类似, 由于傅里叶变换可把微分方程转化为简单形式, 故傅里叶变换的一个重要应用是求解微分方程. 在常微分方程情况, 可得到代数方程, 在偏微分方程情况, 可得到常微分方程.

## 15.3.2.1 线性常微分方程

微分方程 ${y}^{\prime }\left( t\right)  + {ay}\left( t\right)  = f\left( t\right)$ ,其中

$$
f\left( t\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} 1, & \left| t\right|  < {t}_{0} \\  0, & \left| t\right|  \geq  {t}_{0} \end{array}\right.  \tag{15.96a}
$$

即图 15.21 中的函数 $f\left( t\right)$ ,通过傅里叶变换

$$
\mathcal{F}\{ y\left( t\right) \}  = Y\left( \omega \right) . \tag{15.96b}
$$

微分方程转化成代数方程

$$
\mathrm{i}{\omega Y} + {aY} = \frac{2\sin \omega {t}_{0}}{\omega }, \tag{15.96c}
$$

解得

$$
Y\left( \omega \right)  = 2\frac{\sin \omega {t}_{0}}{\omega \left( {a + \mathrm{i}\omega }\right) }. \tag{15.96d}
$$

逆变换给出

$$
y\left( t\right)  = {\mathcal{F}}^{-1}\{ Y\left( \omega \right) \}  = {\mathcal{F}}^{-1}\left\{  {2\frac{\sin \omega {t}_{0}}{\omega \left( {a + \mathrm{i}\omega }\right) }}\right\}   = \frac{1}{\pi }{\int }_{-\infty }^{+\infty }\frac{{\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}}\sin \omega {t}_{0}}{\omega \left( {a + \mathrm{i}\omega }\right) }\mathrm{d}\omega , \tag{15.96e}
$$

且.

$$
y\left( t\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} 0, &  - \infty  < t <  - {t}_{0}, \\  \frac{1}{a}\left\lbrack  {1 - {\mathrm{e}}^{-a\left( {t + {t}_{0}}\right) }}\right\rbrack  , &  - {t}_{0} \leq  t \leq   + {t}_{0}, \\  \frac{1}{a}\left\lbrack  {{\mathrm{e}}^{-a\left( {t - {t}_{0}}\right) } - {\mathrm{e}}^{-a\left( {t - {t}_{0}}\right) }}\right\rbrack  , & {t}_{0} < t <  + \infty . \end{array}\right.
$$

(15.96f) ①

图 15.26 给出了函数(15.96f)的图像.

![0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_34_588_995_471_259_0.jpg](/images/0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_34_588_995_471_259_0.jpg)

<center>图 15.26</center>

## 15.3.2.2 偏微分方程

1. 一般说明

偏微分方程的解至少是两个变量的函数: $u = u\left( {x, t}\right)$ . 由于傅里叶变换只对于一个变量进行积分,另一个变量在变换中应视为常数. 此处,变量 $x$ 为常数,对于 $t$ 进行变换:

$$
\mathcal{F}\{ u\left( {x, t}\right) \}  = {\int }_{-\infty }^{+\infty }{\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}{\omega t}}u\left( {x, t}\right) \mathrm{d}t = U\left( {x,\omega }\right) . \tag{15.97}
$$

在对导数的变换中,变量 $x$ 仍被视为常数:

$$
\mathcal{F}\left\{  \frac{{\partial }^{\left( n\right) }u\left( {x, t}\right) }{\partial {t}^{n}}\right\}   = {\left( \mathrm{i}\omega \right) }^{n}\mathcal{F}\{ u\left( {x, t}\right) \}  = {\left( \mathrm{i}\omega \right) }^{n}U\left( {x,\omega }\right) . \tag{15.98}
$$

假设关于 $x$ 的微分和傅里叶积分是可交换的:

$$
\mathcal{F}\left\{  \frac{\partial u\left( {x, t}\right) }{\partial x}\right\}   = \frac{\partial }{\partial x}\mathcal{F}\{ u\left( {x, t}\right) \}  = \frac{\partial }{\partial x}U\left( {x,\omega }\right) . \tag{15.99}
$$

---

①(15.96f)中,当 ${t}_{0} < t <  + \infty$ 时, $y\left( t\right)$ 的表达式是错误的. - 译者注

---

通过这种方式, 可得到像空间内的常微分方程. 而且, 边界条件和初始条件也可转化到像空间内.

2. 均匀介质内一维波动方程的解

(1)问题表述 在均匀介质内, 无扰动项的一维波动方程是

$$
{u}_{xx} - {u}_{tt} = 0. \tag{15.100a}
$$

像三维波动方程 (参见第 777 页 9.2.3.2), 方程 (15.100a) 是双曲线类偏微分方程. 柯西问题由下述初始条件给出

$$
u\left( {x,0}\right)  = f\left( x\right) \;\left( {-\infty  < x < \infty }\right) ,\;{u}_{t}\left( {x,0}\right)  = g\left( x\right) \;\left( {0 \leq  t < \infty }\right) . \tag{15.100b}
$$

**(2) 傅里叶变换** 关于 $x$ 进行傅里叶变换,时间坐标保持为常数:

$$
\mathcal{F}\{ u\left( {x, t}\right) \}  = U\left( {\omega , t}\right) . \tag{15.101a}
$$

由此可得

$$
{\left( \mathrm{i}\omega \right) }^{2}U\left( {\omega , t}\right)  - \frac{{\mathrm{d}}^{2}U\left( {\omega , t}\right) }{\mathrm{d}{t}^{2}} = 0, \tag{15.101b}
$$

且.

$$
\mathcal{F}\{ u\left( {x,0}\right) \}  = U\left( {\omega ,0}\right)  = \mathcal{F}\{ f\left( x\right) \}  = F\left( \omega \right) , \tag{15.101c}
$$

$$
\mathcal{F}\left\{  {{u}_{t}\left( {x,0}\right) }\right\}   = {U}^{\prime }\left( {\omega ,0}\right)  = \mathcal{F}\{ g\left( x\right) \}  = G\left( \omega \right) . \tag{15.101d}
$$

$$
{\omega }^{2}U + {U}^{\prime \prime } = 0. \tag{15.101e}
$$

此方程是带有变换参数 $\omega$ 的关于 $t$ 的常微分方程. 该常系数微分方程的通解为

$$
U\left( {\omega , t}\right)  = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}} + {C}_{2}{\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}{\omega t}}. \tag{15.102a}
$$

根据初始条件

$$
U\left( {\omega ,0}\right)  = {C}_{1} + {C}_{2} = F\left( \omega \right) ,\;{U}^{\prime }\left( {\omega ,0}\right)  = \mathrm{i}\omega {C}_{1} - \mathrm{i}\omega {C}_{2} = G\left( \omega \right) , \tag{15.102b}
$$

确定常数 ${C}_{1}$ 和 ${C}_{2}$ ,可得到

$$
{C}_{1} = \frac{1}{2}\left\lbrack  {F\left( \omega \right)  + \frac{1}{\mathrm{i}\omega }G\left( \omega \right) }\right\rbrack  ,\;{C}_{2} = \frac{1}{2}\left\lbrack  {F\left( \omega \right)  - \frac{1}{\mathrm{i}\omega }G\left( \omega \right) }\right\rbrack  . \tag{15.102c}
$$

因此, 解为

$$
U\left( {\omega , t}\right)  = \frac{1}{2}\left\lbrack  {F\left( \omega \right)  + \frac{1}{\mathrm{i}\omega }G\left( \omega \right) }\right\rbrack  {\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}} + \frac{1}{2}\left\lbrack  {F\left( \omega \right)  - \frac{1}{\mathrm{i}\omega }G\left( \omega \right) }\right\rbrack  {\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}{\omega t}}. \tag{15.102d}
$$

**(3) 逆变换** 由移位定理知

$$
\mathcal{F}\{ f\left( {{ax} + b}\right) \}  = 1/a \cdot  {\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{b\omega }/a}F\left( {\omega /a}\right) , \tag{15.103a}
$$

对等式两侧作逆变换可得

$$
{\mathcal{F}}^{-1}\left\{  {{\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}}F\left( \omega \right) }\right\}   = f\left( {x + t}\right) ,\;{\mathcal{F}}^{-1}\left\{  {{\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}{\omega t}}F\left( \omega \right) }\right\}   = f\left( {x - t}\right) . \tag{15.103b}
$$

运用积分法则

$$
\mathcal{F}\left\{  {{\int }_{-\infty }^{x}f\left( \tau \right) \mathrm{d}\tau }\right\}   = \frac{1}{\mathrm{i}\omega }F\left( \omega \right)  \tag{15.103c}
$$

给出

$$
{\mathcal{F}}^{-1}\left\{  {\frac{1}{\mathrm{i}\omega }G\left( \omega \right) {\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}}}\right\}   = {\int }_{-\infty }^{x}{\mathcal{F}}^{-1}\left\{  {G\left( \omega \right) {\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}}}\right\}  \mathrm{d}\tau
$$

$$
= {\int }_{-\infty }^{x}g\left( {\tau  + t}\right) \mathrm{d}\tau  = {\int }_{-\infty }^{x + t}g\left( z\right) \mathrm{d}z, \tag{15.103d}
$$

其中进行了替换 $\tau  + t = z$ . 与以前的积分类似,有

$$
{\mathcal{F}}^{-1}\left\{  {-\frac{1}{\mathrm{i}\omega }G\left( \omega \right) {\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}{\omega t}}}\right\}   =  - {\int }_{-\infty }^{x - t}g\left( z\right) \mathrm{d}z. \tag{15.103e}
$$

最后, 在原始空间内的解是

$$
u\left( {x, t}\right)  = \frac{1}{2}f\left( {x + t}\right)  + \frac{1}{2}f\left( {x - t}\right)  + {\int }_{x - t}^{x + t}g\left( z\right) \mathrm{d}z. \tag{15.104}
$$

${15.4Z}$ 变换

在自然科学以及工程学中, 人们经常需要区分连续过程和离散过程. 连续过程可用微分方程描述, 而离散过程主要由差分方程描述. 求解微分方程主要使用傅里叶变换和拉普拉斯变换, 但为求解差分方程, 则必须使用其他运算方法. 已知的最好方法是 $Z$ 变换,它与拉普拉斯变换密切相关.
