# 15.4.1 $Z$ 变换的性质

## 15.4.1.1 离散函数

若仅知函数 $f\left( t\right) \left( {0 \leq  t < \infty }\right)$ 在自变量离散点 ${t}_{n} = {nT}(n = 0,1,2,\cdots ;T > 0$ 是常数) 处的取值,则可记作 $f\left( {nT}\right)  = {f}_{n}$ ,且构成序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ . 比如,在电工学中,在离散时间段 ${t}_{n}$ 处 “浏览” 函数 $f\left( t\right)$ ,即可产生这样的序列. 其表达式为阶梯函数 (图 15.27).

只在自变量离散点处有定义的函数 $f\left( {nT}\right)$ (称为离散函数) 和序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ ,二者是等价的.

![0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_37_578_491_481_258_0.jpg](/images/0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_37_578_491_481_258_0.jpg)

<center>图 15.27</center>

## 15.4.1.2 $Z$ 变换的定义

1. 原序列和变换

给定序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ ,可得到无穷级数

$$
F\left( z\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{f}_{n}{\left( \frac{1}{z}\right) }^{n}. \tag{15.105}
$$

若该级数收敛,则序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ 称为可 $Z$ 变换的,且可表示为

$$
F\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {f}_{n}\right\}  . \tag{15.106}
$$

$\left\{  {f}_{n}\right\}$ 称为原序列, $F\left( z\right)$ 称为变换函数, $z$ 表示复变量, $F\left( z\right)$ 是复值函数.

$\blacksquare {f}_{n} = 1\;\left( {n = 0,1,2,\cdots }\right)$ . 对应的无穷级数是

$$
F\left( z\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{\left( \frac{1}{z}\right) }^{n}. \tag{15.107}
$$

它表示公比为 $1/z$ 的几何级数,当 $\left| \frac{1}{z}\right|  < 1$ 时,级数收敛,其和是 $F\left( z\right)  = \frac{z}{z - 1}$ . 当 $\left| \frac{1}{z}\right|  \geq  1$ 时,级数发散. 因此,当 $\left| \frac{1}{z}\right|  < 1$ 时,即对于 $z$ 平面内单位圆 $\left| z\right|  = 1$ 的任何外点,序列 $\{ 1\}$ 是可 $Z$ 变换的.

2. 性质

根据式 (15.105),变换 $F\left( z\right)$ 是复变量 $1/z$ 的幂级数,由复幂级数 (参见第 979 页 14.3.1.3) 的性质, 可知如下结论:

**a) 对于可** $Z$ 变换的序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ ,存在实数 $R$ ,使得当 $\left| z\right|  > 1/R$ 时,级数 (15.105) 绝对收敛,当 $\left| z\right|  < 1/R$ 时,级数发散. 当 $\left| z\right|  \geq  1/{R}_{0} > 1/R$ 时,级数一致收敛. $R$ 是关于 $1/z$ 的幂级数 (15.105) 的收敛半径. 若对于任意 $\left| z\right|  > 0$ ,级数收敛,则 $R = \infty$ . 对于不可 $Z$ 变换的序列,有 $R = 0$ .

**b) 若当** $\left| z\right|  > 1/R$ 时, $\left\{  {f}_{n}\right\}$ 是可 $Z$ 变换的,则当 $\left| z\right|  > 1/R$ 时,对应的变换 $F\left( z\right)$ 是解析函数,且它是 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ 的唯一变换. 反之,若当 $\left| z\right|  > 1/R$ 时, $F\left( z\right)$ 是解析函数,且在 $z = \infty$ 处, $F\left( z\right)$ 是正则的,则对于 $F\left( z\right)$ ,存在唯一的原序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ . 若 $F\left( z\right)$ 有形如 (15.105) 的幂级数展开式,且 $F\left( \infty \right)  = {f}_{0}$ ,则称 $F\left( z\right)$ 在 $z = \infty$ 处是正则的.

3. 极限定理

与拉普拉斯变换的极限性质类似 (参见第 1006 页 (15.7b)),对于 $Z$ 变换有下述极限定理成立.

**a) 若** $F\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {f}_{n}\right\}$ 存在,则

$$
{f}_{0} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}F\left( z\right) . \tag{15.108}
$$

此处, $z$ 可以沿着实轴或其他任何路径趋向于无穷大. 由于级数

$$
z\left\{  {F\left( z\right)  - {f}_{0}}\right\}   = {f}_{1} + {f}_{2}\frac{1}{z} + {f}_{3}\frac{1}{{z}^{2}} + \cdots , \tag{15.109}
$$

$$
{z}^{2}\left\{  {F\left( z\right)  - {f}_{0} - {f}_{1}\frac{1}{z}}\right\}   = {f}_{2} + {f}_{3}\frac{1}{z} + {f}_{4}\frac{1}{{z}^{2}} + \cdots , \tag{15.110}
$$

$$
\vdots
$$

明显是 $Z$ 变换,类似于式 (15.108),可得到

$$
{f}_{1} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}z\left\{  {F\left( z\right)  - {f}_{0}}\right\}  ,\;{f}_{2} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}{z}^{2}\left\{  {F\left( z\right)  - {f}_{0} - {f}_{1}\frac{1}{z}}\right\}  ,\cdots . \tag{15.111}
$$

通过这种方式,原序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ 可根据其变换 $F\left( z\right)$ 来确定.

**b) 若** $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow  \infty }}{f}_{n}$ 存在,则

$$
\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow  \infty }}{f}_{n} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  1 + 0}}\left( {z - 1}\right) F\left( z\right) . \tag{15.112}
$$

但由于上述命题不可逆,根据式 (15.112),只有能保证 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow  \infty }}{f}_{n}$ 存在时,才能确定其值.

$\blacksquare {f}_{n} = {\left( -1\right) }^{n}\left( {n = 0,1,2,\cdots }\right)$ ,则 $\mathcal{Z}\left\{  {f}_{n}\right\}   = \frac{z}{z + 1}$ ,且 $\mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  1 + 0}}\left( {z - 1}\right) \frac{z}{z + 1} = 0$ ,但 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow  \infty }}{\left( -1\right) }^{n}$ 不存在.

## 15.4.1.3 计算法则

在运用 $Z$ 变换时,了解定义在原序列上的某些运算对变换的影响及其反过来的情况,是很重要的. 此处为了简化,当 $\left| z\right|  > 1/R$ 时,将使用记号 $F\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {f}_{n}\right\}$ . 1. 平移

需要区分向前平移和向后平移.

**(1) 第一移位定理:** $\mathcal{Z}\left\{  {f}_{n - k}\right\}   = {z}^{-k}F\left( z\right) \left( {k = 0,1,2,\cdots }\right)$ .(15.113)

当 $n - k < 0$ 时,定义 ${f}_{n - k} = 0$ .

**(2) 第二移位定理:** $\mathcal{Z}\left\{  {f}_{n + k}\right\}   = {z}^{k}\left\lbrack  {F\left( z\right)  - \mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{{k - 1}}{f}_{v}{\left( \frac{1}{z}\right) }^{v}}\right\rbrack  \left( {k = 1,2,\cdots }\right)$ .(15.114)

2. 求和

当 $\left| z\right|  > \max \left( {1,\frac{1}{R}}\right)$ 时,有 $\mathcal{Z}\left\{  {\mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{{n - 1}}{f}_{v}}\right\}   = \frac{1}{z - 1}F\left( z\right)$ .(15.115)

3. 差分

对于差分

$$
\Delta {f}_{n} = {f}_{n + 1} - {f}_{n},\;{\Delta }^{m}{f}_{n} = \Delta \left( {{\Delta }^{m - 1}{f}_{n}}\right) \;\left( {m = 1,2,\cdots ;{\Delta }^{0}{f}_{n} = {f}_{n}}\right)
$$

(15.116)

有下述等式成立:

$$
\mathcal{Z}\left\{  {\Delta {f}_{n}}\right\}   = \left( {z - 1}\right) F\left( z\right)  - z{f}_{0},
$$

$$
\mathcal{Z}\left\{  {{\Delta }^{2}{f}_{n}}\right\}   = {\left( z - 1\right) }^{2}F\left( z\right)  - z\left( {z - 1}\right) {f}_{0} - z{f}_{0},
$$

$$
\vdots  \tag{15.117}
$$

$$
\mathcal{Z}\left\{  {{\Delta }^{k}{f}_{n}}\right\}   = {\left( z - 1\right) }^{k}F\left( z\right)  - z\mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{{k - 1}}{\left( z - 1\right) }^{k - v - 1}{\Delta }^{v}{f}_{0}.
$$

4. 阻尼

对于任意复数 $\lambda  \neq  0$ 和 $\left| z\right|  > \frac{\left| \lambda \right| }{R}$ ,有

$$
\mathcal{Z}\left\{  {{\lambda }^{n}{f}_{n}}\right\}   = F\left( \frac{z}{\lambda }\right) . \tag{15.118}
$$

5. 卷积

两个序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ 和 $\left\{  {g}_{n}\right\}$ 的卷积是运算

$$
{f}_{n} * {g}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{n}{f}_{v}{g}_{n - v}. \tag{15.119}
$$

若当 $\left| z\right|  > 1/{R}_{1}$ 时, $z$ 变换函数 $\mathcal{Z}\left\{  {f}_{n}\right\}   = F\left( z\right)$ ,以及当 $\left| z\right|  > 1/{R}_{2}$ 时, $\mathcal{Z}\left\{  {g}_{n}\right\}   = G\left( z\right)$ 存在,则对于 $\left| z\right|  > \max \left( {\frac{1}{{R}_{1}},\frac{1}{{R}_{2}}}\right)$ ,有

$$
\mathcal{Z}\left\{  {{f}_{n} * {g}_{n}}\right\}   = F\left( z\right) G\left( z\right) . \tag{15.120}
$$

关系式 (15.120) 称为 $Z$ 变换的卷积定理. 它相当于两个幂级数的乘法法则.

6. 变换的微分

$$
\mathcal{Z}\left\{  {n{f}_{n}}\right\}   =  - z\frac{\mathrm{d}F\left( z\right) }{\mathrm{d}z}. \tag{15.121}
$$

重复运用 (15.121),可得到 $F\left( z\right)$ 的高阶导数.

7. 变换的积分

当假定 ${f}_{0} = 0$ 时,有

$$
\mathcal{Z}\left\{  \frac{{f}_{n}}{n}\right\}   = {\int }_{z}^{\infty }\frac{F\left( \xi \right) }{\xi }\mathrm{d}\xi . \tag{15.122}
$$

## 15.4.1.4 与拉普拉斯变换的关系

把离散函数 $f\left( t\right)$ (参见第 1038 页 15.4.1.1) 描述为阶梯函数,则

$f\left( t\right)  = f\left( {nT}\right)  = {f}_{n},\;$ 其中, $\;{nT} \leq  t < \left( {n + 1}\right) T\;\left( {n = 0,1,2,\cdots ;T > 0, T\text{ 是常数 }}\right) ,$(15.123)

对于该分段常数函数,求拉普拉斯变换 (参见第 1006 页 15.2.1.1,1.),当 $T = 1$ 时, 有

$$
\mathcal{L}\{ f\left( t\right) \}  = F\left( p\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{\int }_{n}^{n + 1}{f}_{n}{\mathrm{e}}^{-{pt}}\mathrm{\;d}t
$$

$$
= \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{f}_{n}\frac{{\mathrm{e}}^{-{np}} - {\mathrm{e}}^{-\left( {n + 1}\right) p}}{p} = \frac{1 - {\mathrm{e}}^{-p}}{p}\mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{f}_{n}{\mathrm{e}}^{-{np}}. \tag{15.124}
$$

(15.124) 中的无穷级数称为离散拉普拉斯变换,用 $\mathcal{D}$ 表示:

$$
\mathcal{D}\{ f\left( t\right) \}  = \mathcal{D}\left\{  {f}_{n}\right\}   = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{f}_{n}{\mathrm{e}}^{-{np}}. \tag{15.125}
$$

在式 (15.125) 中进行 ${\mathrm{e}}^{p} = z$ 的替换后, $\mathcal{D}\left\{  {f}_{n}\right\}$ 表示关于 $1/z$ 的幂级数,即所谓的洛朗级数(参见第 981 页 14.3.4). 替换 ${\mathrm{e}}^{p} = z$ 启示了 $Z$ 变换的名称. 根据该变换, 由式 (15.124),可最终得到,在阶梯函数的情况下,拉普拉斯变换和 $Z$ 变换之间有下述关系:

$$
{pF}\left( p\right)  = \left( {1 - \frac{1}{z}}\right) F\left( z\right)  \tag{15.126a}
$$

或

$$
p\mathcal{L}\{ f\left( t\right) \}  = \left( {1 - \frac{1}{z}}\right) \mathcal{Z}\left\{  {f}_{n}\right\}  . \tag{15.126b}
$$

通过这种方式,阶梯函数的 $Z$ 变换 (参见第 1454 页表 21.15) 可转化为阶梯函数的拉普拉斯变换 (参见第 1431 页表 21.13), 反之亦然.

## 15.4.1.5 $Z$ 变换的逆变换

$Z$ 变换的逆变换是根据变换 $F\left( z\right)$ ,探寻对应的唯一原序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ :

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\{ F\left( z\right) \}  = \left\{  {f}_{n}\right\}  . \tag{15.127}
$$

求逆变换有不同的方法.

1. 使用表格

若表格中没有给出函数 $F\left( z\right)$ ,则我们可试着把 $F\left( z\right)$ 转化为表 21.15 中已给出的函数.

2. $F\left( z\right)$ 的洛朗级数

若关于 $1/z$ 的 $F\left( z\right)$ 的级数展开式已知或可求出,则使用第 1039 页定义 (15.105), 可直接求其逆变换.

3. $F\left( \frac{1}{z}\right)$ 的泰勒级数

由于 $F\left( \frac{1}{z}\right)$ 是关于 $z$ 的幂递增的级数,根据 (15.105),使用泰勒公式,可推出

$$
{f}_{n} = {\left. \frac{1}{n!}\frac{{\mathrm{d}}^{n}}{\mathrm{\;d}{z}^{n}}F\left( \frac{1}{z}\right) \right| }_{z = 0}\;\left( {n = 0,1,2,\cdots }\right) . \tag{15.128}
$$

4. 极限定理的应用

使用第 1040 页的极限式 (15.108) 和 (15.111),原序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ 可由其变换 $F\left( z\right)$ 直接确定.

$\square F\left( z\right)  = \frac{2z}{\left( {z - 2}\right) {\left( z - 1\right) }^{2}}.$

使用上述四种方法:

**(1) 对** $F\left( z\right) /z$ 进行部分分式分解 (参见第 18 页 1.1.7.3),可生成表 21.15 中包含的函数.

$$
\frac{F\left( z\right) }{z} = \frac{2}{\left( {z - 2}\right) {\left( z - 1\right) }^{2}} = \frac{A}{z - 2} + \frac{B}{{\left( z - 1\right) }^{2}} + \frac{C}{z - 1}.
$$

故

$$
F\left( z\right)  = \frac{2z}{z - 2} - \frac{2z}{{\left( z - 1\right) }^{2}} - \frac{2z}{z - 1}.
$$

因此,当 $n \geq  0$ 时, ${f}_{n} = 2\left( {{2}^{n} - n - 1}\right)$ .

**(2) 展开** $F\left( z\right)$ ,可得到关于 $z$ 的幂递减的级数:

$$
F\left( z\right)  = \frac{2z}{{z}^{3} - 4{z}^{2} + {5z} - 2} = 2\frac{1}{{z}^{2}} + 8\frac{1}{{z}^{3}} + {22}\frac{1}{{z}^{4}} + {52}\frac{1}{{z}^{5}} + {114}\frac{1}{{z}^{6}} + \cdots . \tag{15.129}
$$

由此表达式可得 ${f}_{0} = {f}_{1} = 0,{f}_{2} = 2,{f}_{3} = 8,{f}_{4} = {22},{f}_{5} = {52},{f}_{6} = {114},\cdots$ , 但对于一般项 ${f}_{n}$ ,无法得到一个闭合表达式.

**(3) 对于公式** $F\left( \frac{1}{z}\right)$ 及其需要求出的导数 (见 (15.128)),建议考虑 $F\left( z\right)$ 的部

分分式分解:

$$
\left. \begin{matrix} F\left( \frac{1}{z}\right)  = \frac{2}{1 - {2z}} - \frac{2z}{{\left( 1 - z\right) }^{2}} - \frac{2}{1 - z}, & \text{ 即 } & F\left( \frac{1}{z}\right)  = 0, & \text{ 对于 }z = 0 \\  \frac{\mathrm{d}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}z} = \frac{4}{{\left( 1 - 2z\right) }^{2}} - \frac{4z}{{\left( 1 - z\right) }^{3}} - \frac{4}{{\left( 1 - z\right) }^{2}}, & \text{ 即 } & \frac{\mathrm{d}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}z} = 0, & \text{ 对于 }z = 0 \\  \frac{{\mathrm{d}}^{2}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}{z}^{2}} = \frac{16}{{\left( 1 - 2z\right) }^{3}} - \frac{12z}{{\left( 1 - z\right) }^{4}} - \frac{12}{{\left( 1 - z\right) }^{3}}, & \text{ 即 } & \frac{{\mathrm{d}}^{2}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}{z}^{2}} = 4, & \text{ 对于 }z = 0 \\  \frac{{\mathrm{d}}^{3}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}{z}^{3}} = \frac{96}{{\left( 1 - 2z\right) }^{4}} - \frac{48z}{{\left( 1 - z\right) }^{5}} - \frac{48}{{\left( 1 - z\right) }^{4}}, & \text{ 即 } & \frac{{\mathrm{d}}^{3}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}{z}^{3}} = {48}, & \text{ 对于 }z = 0 \\  \frac{{\mathrm{d}}^{3}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}{z}^{3}} = \frac{96}{{\left( 1 - z\right) }^{4}} - \frac{{48} + {8z}}{{\left( 1 - z\right) }^{5}}, & \text{ 则 } & \frac{{\mathrm{d}}^{3}F\left( \frac{1}{z}\right) }{\mathrm{d}{z}^{3}} = {48}, & \text{ 对于 }z = 0 \end{matrix}\right\}
$$

(15.130)

由此,根据式 (15.128),容易得到 ${f}_{0},{f}_{1},{f}_{2},{f}_{3},\cdots$ .

**(4) 运用极限定理** (参见第 1040 页 15.4.1.2, 3.), 可给出:

$$
{f}_{0} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}F\left( z\right)  = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}\frac{2z}{{z}^{3} - 4{z}^{2} + {5z} - 2} = 0, \tag{15.131a}
$$

$$
{f}_{1} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}z\left( {F\left( z\right)  - {f}_{0}}\right)  = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}\frac{2{z}^{2}}{{z}^{3} - 4{z}^{2} + {5z} - 2} = 0, \tag{15.131b}
$$

$$
{f}_{2} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}{z}^{2}\left( {F\left( z\right)  - {f}_{0} - {f}_{1}\frac{1}{z}}\right)  = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}\frac{2{z}^{3}}{{z}^{3} - 4{z}^{2} + {5z} - 2} = 2, \tag{15.131c}
$$

$$
{f}_{3} = \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}{z}^{3}\left( {F\left( z\right)  - {f}_{0} - {f}_{1}\frac{1}{z} - {f}_{2}\frac{1}{{z}^{2}}}\right)
$$

$$
= \mathop{\lim }\limits_{{z \rightarrow  \infty }}{z}^{3}\left( {\frac{2z}{{z}^{3} - 4{z}^{2} + {5z} - 2} - \frac{2}{{z}^{2}}}\right)  = 8,\cdots , \tag{15.131d}
$$

其中运用了伯努利-洛必达法则(参见第 72 页 2.1.4.8,2.). 可依次求出原序列 $\left\{  {f}_{n}\right\}$ .

${15.4.2Z}$ 变换的应用

## 15.4.2.1 线性差分方程的一般解法

$k$ 阶常系数线性差分方程形如

$$
{a}_{k}{y}_{n + k} + {a}_{k - 1}{y}_{n + k - 1} + \cdots  + {a}_{2}{y}_{n + 2} + {a}_{1}{y}_{n + 1} + {a}_{0}{y}_{n} = {g}_{n}\;\left( {n = 0,1,2,\cdots }\right) ,
$$

(15.132)

其中, $k$ 为自然数. 系数 ${a}_{i}\left( {i = 0,1,\cdots , k}\right)$ 是已知的实数或复数,且与 $n$ 无关. ${a}_{0}$ 和 ${a}_{k}$ 是非零数. 序列 $\left\{  {g}_{n}\right\}$ 已知,序列 $\left\{  {y}_{n}\right\}$ 待定.

为求 (15.132) 的特解,需要已知以前的值 ${y}_{0},{y}_{1},\cdots ,{y}_{k - 1}$ . 此时,根据 (15.132), 当 $n = 0$ 时,可求出下一个值 ${y}_{k}$ . 接下来,由 ${y}_{0},{y}_{1},\cdots ,{y}_{k}$ 和 (15.132),当 $n = 1$ 时,可得到 ${y}_{k + 1}$ . 按照这种方式,可递归计算所有的值 ${y}_{n}$ . 但对 (15.132) 运用第二移位定理 (15.114),利用 $Z$ 变换,对于值 ${y}_{n}$ 可给出一般解:

$$
{a}_{k}{z}^{k}\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0} - {y}_{1}{z}^{-1} - \cdots  - {y}_{k - 1}{z}^{-\left( {k - 1}\right) }}\right\rbrack   + \cdots
$$

$$
+ {a}_{1}z\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0}}\right\rbrack   + {a}_{0}Y\left( z\right)  = G\left( z\right) . \tag{15.133}
$$

其中, $Y\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {y}_{n}\right\}  , G\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {g}_{n}\right\}$ . 令 ${a}_{k}{z}^{k} + {a}_{k - 1}{z}^{k - 1} + \cdots  + {a}_{1}z + {a}_{0} = p\left( z\right)$ , 则变换方程 (15.133) 的解为

$$
Y\left( z\right)  = \frac{1}{p\left( z\right) }G\left( z\right)  + \frac{1}{p\left( z\right) }\mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{{k - 1}}{y}_{i}\mathop{\sum }\limits_{{j = i + 1}}^{k}{a}_{j}{z}^{j - i}. \tag{15.134}
$$

正如使用拉普拉斯变换求解线性微分方程的情况, $Z$ 变换也有类似的优势,即初值可包含在变换方程中, 故变换方程的解也自动包含了初值. 由 (15.134), 通过第 1042 页 15.4.1.5 中讨论的逆变换,可推出所求解 $\left\{  {y}_{n}\right\}   = {\mathcal{Z}}^{-1}\{ Y\left( z\right) \}$ .

## 15.4.2.2 二阶差分方程 (初值问题)

二阶线性差分方程形如

$$
{y}_{n + 2} + {a}_{1}{y}_{n + 1} + {a}_{0}{y}_{n} = {g}_{n}, \tag{15.135}
$$

其中, ${y}_{0}$ 和 ${y}_{1}$ 作为初值已给出. 对 (15.135) 使用第二移位定理,变换方程是

$$
{z}^{2}\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0} - {y}_{1}\frac{1}{z}}\right\rbrack   + {a}_{1}z\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0}}\right\rbrack   + {a}_{0}Y\left( z\right)  = G\left( z\right) . \tag{15.136}
$$

进行替换 ${z}^{2} + {a}_{1}z + {a}_{0} = p\left( z\right)$ ,解得

$$
Y\left( z\right)  = \frac{1}{p\left( z\right) }G\left( z\right)  + {y}_{0}\frac{z\left( {z + {a}_{1}}\right) }{p\left( z\right) } + {y}_{1}\frac{z}{p\left( z\right) }. \tag{15.137}
$$

若多项式 $p\left( z\right)$ 的根是 ${\alpha }_{1}$ 和 ${\alpha }_{2}$ ,则 ${\alpha }_{1} \neq  0,{\alpha }_{2} \neq  0$ ,否则 ${a}_{0} = 0$ ,差分方程降为一阶. 通过部分分式分解和运用表 21.15 中的 $Z$ 变换,可得到

$$
\frac{z}{p\left( z\right) } = \left\{  \begin{array}{ll} \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\left( {\frac{z}{z - {\alpha }_{1}} - \frac{z}{z - {\alpha }_{2}}}\right) , & {\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}, \\  \frac{z}{{\left( z - {\alpha }_{1}\right) }^{2}}, & {\alpha }_{1} = {\alpha }_{2}, \end{array}\right.
$$

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{z}{p\left( z\right) }\right\}   = \left\{  {p}_{n}\right\}   = \left\{  \begin{array}{ll} \frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}, & {\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}, \\  n{\alpha }_{1}^{n - 1}, & {\alpha }_{1} = {\alpha }_{2}. \end{array}\right.  \tag{15.138a}
$$

由于 ${p}_{0} = 0$ ,利用第二移位定理,有

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{{z}^{2}}{p\left( z\right) }\right\}   = {\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  {z\frac{z}{p\left( z\right) }}\right\}   = \left\{  {p}_{n + 1}\right\}  , \tag{15.138b}
$$

以及利用第一移位定理

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{1}{p\left( z\right) }\right\}   = {\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  {\frac{1}{z}\frac{z}{p\left( z\right) }}\right\}   = \left\{  {p}_{n - 1}\right\}  , \tag{15.138c}
$$

进行替换 ${p}_{-1} = 0$ ,基于卷积定理,可得到原序列

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{n}{p}_{v - 1}{g}_{n - v} + {y}_{0}\left( {{p}_{n + 1} + {a}_{1}{p}_{n}}\right)  + {y}_{1}{p}_{n}. \tag{15.138d}
$$

由于 ${p}_{-1} = {p}_{0} = 0$ ,该关系式和 (15.138a) 表明,当 ${\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}$ 时,可推出

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}\frac{{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} + {y}_{0}\left( {\frac{{\alpha }_{1}^{n + 1} - {\alpha }_{2}^{n + 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} + {a}_{1}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}}\right)  + {y}_{1}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}.
$$

(15.138e)

该关系式可进一步简化. 由于 ${\alpha }_{1} =  - \left( {{\alpha }_{1} + {\alpha }_{2}}\right)$ 和 ${\alpha }_{0} = {\alpha }_{1}{\alpha }_{2}$ (参见第 56 页,1.6.3.1, 3. 韦达定理), 故

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}\frac{{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} - {y}_{0}{a}_{0}\frac{{\alpha }_{1}^{n - 1} - {\alpha }_{2}^{n - 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} + {y}_{1}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}. \tag{15.138f}
$$

类似地,当 ${\alpha }_{1} = {\alpha }_{2}$ 时,有

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}\left( {v - 1}\right) {\alpha }_{1}^{v - 2} - {y}_{0}{a}_{0}\left( {n - 1}\right) {\alpha }_{1}^{n - 2} + {y}_{1}n{\alpha }_{1}^{n - 1}. \tag{15.138g}
$$

在二阶差分方程的情况下, 可以不进行部分分式分解, 而使用一些对应关系, 比如

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{z}{{z}^{2} - {2az}\cosh b + {a}^{2}}\right\}   = {a}^{n - 1}\frac{\sinh {bn}}{\sinh n}, \tag{15.139}
$$

以及第二移位定理,求变换 $Y\left( z\right)$ 的逆变换. 通过替换 ${a}_{1} =  - {2a}\cosh b$ 和 ${a}_{0} = {a}^{2}$ , (15.137) 的原序列成为

$$
{y}_{n} = \frac{1}{\sinh b}\left\lbrack  {\mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}{a}^{v - 2}\sinh \left( {v - 1}\right) b - {y}_{0}{a}^{n}\sinh \left( {n - 1}\right) b + {y}_{1}{a}^{n - 1}\sinh {nb}}\right\rbrack  .
$$

(15.140)

在数值计算中,尤其是当 ${a}_{0}$ 和 ${a}_{1}$ 是复数时,该公式非常有用.

注 注意对复变量也可以定义双曲线函数.

## 15.4.2.3 二阶差分方程 (边值问题)

在应用中,经常出现,只需对有限指数 $0 \leq  n \leq  N$ ,求差分方程的值 ${y}_{n}$ . 在二阶差分方程 (15.135) 的情况下,边值 ${y}_{0}$ 和 ${y}_{N}$ 通常是已知的. 为求解边值问题,可从对应初值问题的解 (15.138f) 出发,其中利用 ${y}_{N}$ 而不是未知的 ${y}_{1}$ . 在 (15.138f) 中进行替换 $n = N$ ,可得到 ${y}_{1}$ ,它依赖于 ${y}_{0}$ 和 ${y}_{N}$ :

$$
{y}_{1} = \frac{1}{{\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N}}\left\lbrack  {{y}_{0}{a}_{0}\left( {{\alpha }_{1}^{N - 1} - {\alpha }_{2}^{N - 1}}\right)  + {y}_{N}\left( {{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\right)  - \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{N}\left( {{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}\right) {g}_{N - v}}\right\rbrack  .
$$

(15.141)

把该值替换到(15.138f)中,可得

$$
{y}_{n} = \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}\left( {{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}\right) {g}_{n - v} - \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N}}\mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{N}\left( {{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}\right) {g}_{N - v}
$$

$$
+ \frac{1}{{\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N}}\left\lbrack  {{y}_{0}\left( {{\alpha }_{1}^{N}{\alpha }_{2}^{n} - {\alpha }_{1}^{n}{\alpha }_{2}^{N}}\right)  + {y}_{N}\left( {{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}\right) }\right\rbrack  . \tag{15.142}
$$

只有当 ${\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N} \neq  0$ 时,解 (15.142) 才有意义. 否则,边值问题没有一般解, 但与微分方程的边值问题类似, 会出现特征值和特征向量

