# 1.1.8 无理式

任何无理式都可通过下述方式化为更简洁的形式:① 化简指数；② 把项从根号中开出来; ③ 分母有理化.

(1)化简指数 若被开方式可因式分解, 且根式的指数和被开方式的指数有公共因子, 就可以化简指数; 根式的指数和被开方式的指数须除以其最大公约数.

$\blacksquare \sqrt[6]{{16} \left( {{x}^{12} - 2{x}^{11} + {x}^{10}}\right) } = \sqrt[6]{{4}^{2} \cdot  {x}^{5 \cdot  2}{\left( x - 1\right) }^{2}} = \sqrt[3]{4{x}^{5}\left( {x - 1}\right) }$ .

(2)移动无理式 有多种方式可移动无理式到分子上.

$\blacksquare \mathbf{A}: \sqrt{\frac{x}{2y}} = \sqrt{\frac{2xy}{4{y}^{2}}} = \frac{\sqrt{2xy}}{2y}$ .

$\blacksquare \mathbf{B}: \sqrt[3]{\frac{x}{{4y}{z}^{2}}} = \sqrt[3]{\frac{{2x}{y}^{2}z}{8{y}^{3}{z}^{3}}} = \frac{\sqrt[3]{{2x}{y}^{2}z}}{2yz}$ .

$\blacksquare \mathbf{C}: \frac{1}{x + \sqrt{y}} = \frac{x - \sqrt{y}}{\left( {x + \sqrt{y}}\right) \left( {x - \sqrt{y}}\right) } = \frac{x - \sqrt{y}}{{x}^{2} - y}$ .

$\blacksquare \mathbf{D}: \frac{1}{x + \sqrt[3]{y}} = \frac{{x}^{2} - x\sqrt[3]{y} + \sqrt[3]{{y}^{2}}}{\left( {x + \sqrt[3]{y}}\right) \left( {{x}^{2} - x\sqrt[3]{y} + \sqrt[3]{{y}^{2}}}\right) } = \frac{{x}^{2} - x\sqrt[3]{y} + \sqrt[3]{{y}^{2}}}{{x}^{3} + y}$ .

**(3) 幂和根式的最简形式** 幂和根式也可以化为最简形式.

$$
\text{A:}\sqrt[4]{\frac{{81}{x}^{6}}{{\left( \sqrt{2} - \sqrt{x}\right) }^{4}}} = \sqrt{\frac{9{x}^{3}}{{\left( \sqrt{2} - \sqrt{x}\right) }^{2}}} = \frac{{3x}\sqrt{x}}{\sqrt{2} - \sqrt{x}} = \frac{{3x}\sqrt{x}\left( {\sqrt{2} + \sqrt{x}}\right) }{2 - x}
$$

$$
= \frac{{3x}\sqrt{2x} + 3{x}^{2}}{2 - x}.
$$

$$
\text{B:}\left( {\sqrt{x} + \sqrt[3]{{x}^{2}} + \sqrt[4]{{x}^{3}} + \sqrt[{12}]{{x}^{7}}}\right) \left( {\sqrt{x} - \sqrt[3]{x} + \sqrt[4]{x} - \sqrt[{12}]{{x}^{5}}}\right)
$$

$$
= \left( {{x}^{1/2} + {x}^{2/3} + {x}^{3/4} + {x}^{7/{12}}}\right) \left( {{x}^{1/2} - {x}^{1/3} + {x}^{1/4} - {x}^{5/{12}}}\right)
$$

$$
= x + {x}^{7/6} + {x}^{5/4} + {x}^{{13}/{12}} - {x}^{5/6} - x - {x}^{{13}/{12}} - {x}^{{11}/{12}} + {x}^{3/4}
$$

$$
+ {x}^{{11}/{12}} + x + {x}^{5/6} - {x}^{{11}/{12}} - {x}^{{13}/{12}} - {x}^{7/6} - x
$$

$$
= {x}^{5/4} - {x}^{{13}/{12}} - {x}^{{11}/{12}} + {x}^{3/4} = \sqrt[4]{{x}^{5}} - \sqrt[{12}]{{x}^{13}} - \sqrt[{12}]{{x}^{11}} + \sqrt[4]{{x}^{3}}
$$

$$
= {x}^{3/4}\left( {1 - {x}^{1/6} - {x}^{1/3} + {x}^{1/2}}\right)  = \sqrt[4]{{x}^{3}}\left( {1 - \sqrt[6]{x} - \sqrt[3]{x} + \sqrt{x}}\right) .
$$

