# 1.6.2 不高于四次的方程

## 1.6.2.1 一次方程 (线性方程)

1. 正规形式

$$
{ax} + b = 0\;\left( {a \neq  0}\right) . \tag{1.146}
$$

2. 解的个数

方程有唯一解

$$
{x}_{1} =  - \frac{b}{a}. \tag{1.147}
$$

## 1.6.2.2 二次方程 (平方方程)

1. 正规形式

$$
a{x}^{2} + {bx} + c = 0\;\left( {a \neq  0}\right)  \tag{1.148a}
$$

或者除以 $a$ :

$$
{x}^{2} + {px} + q = 0. \tag{1.148b}
$$

2. 实方程的实根个数

实方程的实根个数取决于判别式

$$
D = {4ac} - {b}^{2}\;\text{ 对于 }\left( {{1.148}\mathrm{a}}\right)
$$

或者

$$
D = q - \frac{{p}^{2}}{4}\;\text{ 对于 }\left( {{1.148}\mathrm{\;b}}\right)  \tag{1.149}
$$

的符号, 有以下三种情况:

- 当 $D < 0$ 时,有两个实数解 (两个实根),

- 当 $D = 0$ 时,有一个实数解 (两个相同的根),

- 当 $D > 0$ 时,没有实数解 (两个复根).

3. 二次方程根的性质

若 ${x}_{1}$ 和 ${x}_{2}$ 是二次方程 (1.148a) 或 (1.148b) 的根,则下述等式成立:

$$
{x}_{1} + {x}_{2} =  - \frac{b}{a} =  - p,\;{x}_{1} \cdot  {x}_{2} = \frac{c}{a} = q. \tag{1.150}
$$

4. 二次方程的解

方法 1 若方程可因式分解为

$$
a{x}^{2} + {bx} + c = a\left( {x - \alpha }\right) \left( {x - \beta }\right)  \tag{1.151a}
$$

或

$$
{x}^{2} + {px} + q = \left( {x - \alpha }\right) \left( {x - \beta }\right) , \tag{1.151b}
$$

即得其根

$$
{x}_{1} = \alpha ,\;{x}_{2} = \beta . \tag{1.152}
$$

${x}^{2} + x - 6 = 0,\;{x}^{2} + x - 6 = \left( {x + 3}\right) \left( {x - 2}\right) ,\;{x}_{1} =  - 3,\;{x}_{2} = 2.$

方法 2 当 $D \leq  0$ 时,使用求根公式:

**a) 对于** (1.148a), 方程的解是

$$
{x}_{1,2} = \frac{-b \pm  \sqrt{{b}^{2} - {4ac}}}{2a} \tag{1.153a}
$$

或

$$
{x}_{1,2} = \frac{-\frac{b}{2} \pm  \sqrt{{\left( \frac{b}{2}\right) }^{2} - {ac}}}{a}. \tag{1.153b}
$$

若 $b$ 是偶数,可使用第二个公式.

**b) 对于** (1.148b), 方程的解是

$$
{x}_{1,2} =  - \frac{p}{2} \pm  \sqrt{\frac{{p}^{2}}{4} - q}. \tag{1.154}
$$

## 1.6.2.3 三次方程 (立方方程)

1. 正规形式

$$
a{x}^{3} + b{x}^{2} + {cx} + d = 0\;\left( {a \neq  0}\right)  \tag{1.155a}
$$

或者除以 $a$ ,进行变量替换 $y = x + \frac{b}{3a}$ ,有

$$
{y}^{3} + {3py} + {2q} = 0\text{ 或简记为 }{y}^{3} + {p}^{ * }y + {q}^{ * } = 0, \tag{1.155b}
$$

其中

$$
{q}^{ * } = {2q} = \frac{2{b}^{3}}{{27}{a}^{3}} - \frac{bc}{3{a}^{2}} + \frac{d}{a},\;{p}^{ * } = {3p} = \frac{{3ac} - {b}^{2}}{3{a}^{2}}. \tag{1.155c}
$$

2. 实根个数

实根个数取决于判别式

$$
D = {q}^{2} + {p}^{3} \tag{1.156}
$$

的符号, 有以下三种情况:

- 当 $D > 0$ 时,有一个实数解 (一个实根,两个复根);

- 当 $D < 0$ 时,有三个实数解 (三个不同的实根);

- 当 $D = 0$ 时,若 $p = q = 0$ ,有一个实数解 (一个三重实根); 若 ${p}^{3} =  - {q}^{2} \neq  0$ ,有两个实数解 (一个单根, 一个二重实根).

3. 三次方程根的性质

若 ${x}_{1},{x}_{2}$ 和 ${x}_{3}$ 是三次方程 (1.155a) 的根,则下述等式成立:

$$
{x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3} =  - \frac{b}{a},\;{x}_{1}{x}_{2} + {x}_{1}{x}_{3} + {x}_{2}{x}_{3} = \frac{c}{a},\;{x}_{1}{x}_{2}{x}_{3} =  - \frac{d}{a}. \tag{1.157}
$$

4. 三次方程的解

方法 1 若方程左边可分解为一次项之积

$$
a{x}^{3} + b{x}^{2} + {cx} + d = a\left( {x - \alpha }\right) \left( {x - \beta }\right) \left( {x - \gamma }\right) , \tag{1.158a}
$$

即得其根

$$
{x}_{1} = \alpha ,\;{x}_{2} = \beta ,\;{x}_{3} = \gamma . \tag{1.158b}
$$

${x}^{3} + {x}^{2} - {6x} = 0,{x}^{3} + {x}^{2} - {6x} = x\left( {x + 3}\right) \left( {x - 2}\right) ;{x}_{1} = 0,{x}_{2} =  - 3,{x}_{3} = 2$ .

方法 2 使用卡尔达诺公式. 进行变量替换 $y = u + v$ ,则方程 (1.155b) 形如

$$
{u}^{3} + {v}^{3} + \left( {u + v}\right) \left( {{3uv} + {3p}}\right)  + {2q} = 0. \tag{1.159a}
$$

若有

$$
{u}^{3} + {v}^{3} =  - {2q},\;{uv} =  - p \tag{1.159b}
$$

方程显然成立. 把 (1.159b) 式记为形式

$$
{u}^{3} + {v}^{3} =  - {2q},\;{u}^{3}{v}^{3} =  - {p}^{3}, \tag{1.159c}
$$

则有两个未知量 ${u}^{3}$ 和 ${v}^{3}$ ,其和与积是已知的. 因此,使用韦达定理 (参见第 51 页 ${1.6.2.2},3.)$ ,可求出二次方程

$$
{w}^{2} - \left( {{u}^{3} + {v}^{3}}\right) w + {u}^{3}{v}^{3} = {w}^{2} + {2qw} - {p}^{3} = 0 \tag{1.159d}
$$

的解:

$$
{w}_{1} = {u}^{3} =  - q + \sqrt{{q}^{2} + {p}^{3}},\;{w}_{2} = {v}^{3} =  - q - \sqrt{{q}^{2} + {p}^{3}}, \tag{1.159e}
$$

故对于(1.155b)式的解 $y$ ,由卡尔达诺公式有

$$
y = u + v = \sqrt[3]{-q + \sqrt{{q}^{2} + {p}^{3}}} + \sqrt[3]{-q - \sqrt{{q}^{2} + {p}^{3}}}. \tag{1.159f}
$$

由于复数的立方根即三个不同的数 (参见第 48 页 (1.141b)), 所以上式有 9 种不同的情形,但由于 ${uv} =  - p$ ,其解可简化为下述三种情况:

${y}_{1} = {u}_{1} + {v}_{1}\;$ (若有可能,考虑 ${u}_{1}$ 和 ${v}_{1}$ 的实立方根,使得 ${u}_{1}{v}_{1} =  - p$ ),(1.159g)

$$
{y}_{2} = {u}_{1}\left( {-\frac{1}{2} + \frac{\mathrm{i}}{2} \cdot  \sqrt{3}}\right)  + {v}_{1}\left( {-\frac{1}{2} - \frac{\mathrm{i}}{2} \cdot  \sqrt{3}}\right) , \tag{1.159h}
$$

$$
{y}_{3} = {u}_{1}\left( {-\frac{1}{2} - \frac{\mathrm{i}}{2} \cdot  \sqrt{3}}\right)  + {v}_{1}\left( {-\frac{1}{2} + \frac{\mathrm{i}}{2} \cdot  \sqrt{3}}\right) . \tag{1.159i}
$$

If ${y}^{3} + {6y} + 2 = 0,\;p = 2,\;q = 1$ ,且 ${q}^{2} + {p}^{3} = 9.u = \sqrt[3]{-1 + 3} = \sqrt[3]{2} = {1.2599}$ , $v = \sqrt[3]{-1 - 3} = \sqrt[3]{-4} =  - {1.5874}$ . 实根是 ${y}_{1} = u + v =  - {0.3275}$ ,复根是

$$
{y}_{2,3} =  - \frac{1}{2}\left( {u + v}\right)  \pm  \mathrm{i}\frac{\sqrt{3}}{2}\left( {u - v}\right)  = {0.1638} \pm  \mathrm{i} \cdot  {2.4659}.
$$

方法 3 对于实方程,可使用表 1.3 中列出的辅助值. 对于 (1.155b) 式的 $p$ , 进行替换

$$
r =  \pm  \sqrt{\left| p\right| }, \tag{1.160}
$$

其中, $r$ 的符号与 $q$ 的符号相同. 然后使用表 1.3,可求出辅助变量 $\varphi$ 的值,由表可知,根 ${y}_{1},{y}_{2}$ 和 ${y}_{3}$ 取决于 $p$ 和 $D = {q}^{2} + {p}^{3}$ 的符号.

表 1.3 三次方程解的辅助值

<table><tr><td colspan="2">

$p < 0$

</td><td rowspan="2">

$p > 0$

</td></tr><tr><td>

${q}^{2} + {p}^{3} \leq  0$

</td><td>

${q}^{2} + {p}^{3} > 0$

</td></tr><tr><td>

$\cos \varphi  = \frac{q}{{r}^{3}}$

</td><td>

$\cosh \varphi  = \frac{q}{{r}^{3}}$

</td><td>

$\sinh \varphi  = \frac{q}{{r}^{3}}$

</td></tr><tr><td>

${y}_{1} =  - {2r}\cos \frac{\varphi }{3}$

</td><td>

${y}_{1} =  - {2r}\cosh \frac{\varphi }{3}$

</td><td>

${y}_{1} =  - {2r}\sinh \frac{\varphi }{3}$

</td></tr><tr><td>

${y}_{2} =  + {2r}\cos \left( {{60}^{ \circ  } - \frac{\varphi }{3}}\right)$

</td><td>

${y}_{2} = r\cosh \frac{\varphi }{3} + \mathrm{i}\sqrt{3}r\sinh \frac{\varphi }{3}$

</td><td>

${y}_{2} = r\sinh \frac{\varphi }{3} + \mathrm{i}\sqrt{3}r\cosh \frac{\varphi }{3}$

</td></tr><tr><td>

${y}_{3} =  + {2r}\cos \left( {{60}^{ \circ  } + \frac{\varphi }{3}}\right)$

</td><td>

${y}_{3} = r\cosh \frac{\varphi }{3} - \mathrm{i}\sqrt{3}r\sinh \frac{\varphi }{3}$

</td><td>

${y}_{3} = r\sinh \frac{\varphi }{3} - \mathrm{i}\sqrt{3}r\cosh \frac{\varphi }{3}$

</td></tr></table>

$\blacksquare {y}^{3} - {9y} + 4 = 0.p =  - 3, q = 2,{q}^{2} + {p}^{3} < 0, r = \sqrt{3},\cos \varphi  = \frac{2}{3\sqrt{3}} = {0.3849},\varphi  =$ ${67}^{ \circ  }{22}^{\prime }.{y}_{1} =  - 2\sqrt{3}\cos {22}^{ \circ  }{27}^{\prime } =  - {3.201},{y}_{2} = 2\sqrt{3}\cos \left( {{60}^{ \circ  } - {22}^{ \circ  }{27}^{\prime }}\right)  = {2.747},{y}_{3} =$ $2\sqrt{3}\cos \left( {{60}^{ \circ  } + {22}^{ \circ  }{27}^{\prime }}\right)  = {0.455}.$

检验: 考虑到计算精度, ${y}_{1} + {y}_{2} + {y}_{3} = {0.001}$ 可视为 0 .

方法 4 数值近似解见第 1237 页 19.1.2; 求数值近似解, 参见第 167 页 2.19.3.3, 可借助算图.

## 1.6.2.4 四次方程

1. 正规形式

$$
a{x}^{4} + b{x}^{3} + c{x}^{2} + {dx} + e = 0\;\left( {a \neq  0}\right) . \tag{1.161}
$$

若系数全为实数, 则方程没有或有两个或四个实根.

2. 特殊形式

若 $b = d = 0$ 成立,则双二次方程

$$
a{x}^{4} + c{x}^{2} + e = 0 \tag{1.162a}
$$

的根可利用公式

$$
{x}_{1,2,3,4} =  \pm  \sqrt{y},\;y = \frac{-c \pm  \sqrt{{c}^{2} - {4ae}}}{2a} \tag{1.162b}
$$

计算. 对于 $a = e$ 和 $b = d$ ,方程

$$
a{x}^{4} + b{x}^{3} + c{x}^{2} + {bx} + a = 0 \tag{1.162c}
$$

的根可利用公式

$$
{x}_{1,2,3,4} = \frac{y \pm  \sqrt{{y}^{2} - 4}}{2},\;y = \frac{-b \pm  \sqrt{{b}^{2} - {4ac} + 8{a}^{2}}}{2a} \tag{1.162d}
$$

计算.

3. 一般四次方程的解

方法 1 若方程左边可以某种方式因式分解为

$$
a{x}^{4} + b{x}^{3} + c{x}^{2} + {dx} + e = a\left( {x - \alpha }\right) \left( {x - \beta }\right) \left( {x - \gamma }\right) \left( {x - \delta }\right) , \tag{1.163a}
$$

即得其根

$$
{x}_{1} = \alpha ,\;{x}_{2} = \beta ,\;{x}_{3} = \gamma ,\;{x}_{4} = \delta . \tag{1.163b}
$$

$3{x}^{4} - 2{x}^{3} - {x}^{2} + {2x} = 0, x\left( {{x}^{2} - 1}\right) \left( {x - 2}\right)  = x\left( {x - 1}\right) \left( {x + 1}\right) \left( {x - 2}\right) ;$

$$
{x}_{1} = 0,\;{x}_{2} = 1,\;{x}_{3} =  - 1,\;{x}_{4} = 2.
$$

方法 2 当 $a = 1$ 时,方程 (1.163a) 的根与方程

$$
{x}^{2} + \left( {b + A}\right) \frac{x}{2} + \left( {y + \frac{{by} - d}{A}}\right)  = 0 \tag{1.164a}
$$

的根相同. 其中, $A =  \pm  \sqrt{{8y} + {b}^{2} - {4c}}, y$ 是三次方程

$$
8{y}^{3} - {4c}{y}^{2} + \left( {{2bd} - {8e}}\right) y + e\left( {{4c} - {b}^{2}}\right)  - {d}^{2} = 0 \tag{1.164b}
$$

的一个实根,且 $B = \frac{{b}^{3}}{8} - \frac{bc}{2} \neq  0$ . 当 $B = 0$ 时,借助变量替换 $x = u - \frac{b}{4}$ ,可生成关于 $u$ 且 $a = 1$ 的双二次方程 (1.162a).

方法 3 近似解, 参见第 1237 页 19.1.2.

## 1.6.2.5 高次方程

对于一般的五次及以上的方程, 不存在求根公式 (也可参见第 1237 页, 19.1.2).
