# 15.2.2 到原始空间的逆变换

为进行逆变换, 有下述可能方法:

**(1) 使用对应表,** 即原函数和积分相对应的表格 (参见第 1431 页表 21.13).

**(2) 利用变换的一些性质,** 约化为已知的对应 (参见第 1018 页 15.2.2.2 和 1019 页 15.2.2.3).

**(3) 借助反演公式** (参见第 1020 页 15.2.2.4).

## 15.2.2.1 借助表格求逆变换

通过第 1431 页表 21.13 的例子说明对表格的使用.

更多表格可见 [15.3].

$$
\square F\left( p\right)  = \frac{1}{\left( {{p}^{2} + {\omega }^{2}}\right) \left( {p + c}\right) } = {F}_{1}\left( p\right)  \cdot  {F}_{2}\left( p\right) ,
$$

$$
{\mathcal{L}}^{-1}\left\{  {{F}_{1}\left( p\right) }\right\}   = {\mathcal{L}}^{-1}\left\{  \frac{1}{{p}^{2} + {\omega }^{2}}\right\}   = \frac{1}{\omega }\sin {\omega t} = {f}_{1}\left( t\right) ,
$$

$$
{\mathcal{L}}^{-1}\left\{  {{F}_{2}\left( p\right) }\right\}   = {\mathcal{L}}^{-1}\left\{  \frac{1}{p + c}\right\}   = {\mathrm{e}}^{-{ct}} = {f}_{2}\left( t\right) .
$$

运用卷积定理 (15.23) 得到

$$
f\left( t\right)  = {\mathcal{L}}^{-1}\left\{  {{F}_{1}\left( p\right)  \cdot  {F}_{2}\left( p\right) }\right\}
$$

$$
= {\int }_{0}^{t}{f}_{1}\left( \tau \right)  \cdot  {f}_{2}\left( {t - \tau }\right) \mathrm{d}\tau  = {\int }_{0}^{t}{\mathrm{e}}^{-c\left( {t - \tau }\right) }\frac{\sin {\omega \tau }}{\omega }\mathrm{d}\tau
$$

$$
= \frac{1}{{c}^{2} + {\omega }^{2}}\left( {\frac{c\sin {\omega t} - \omega \cos {\omega t}}{\omega } + {\mathrm{e}}^{-{ct}}}\right) .
$$

## 15.2.2.2 部分分式分解

###### 1. 原则

在很多应用中,有形如 $F\left( p\right)  = H\left( p\right) /G\left( p\right)$ 的变换,其中 $G\left( p\right)$ 是关于 $p$ 的多项式. 若 $H\left( p\right)$ 和 $1/G\left( p\right)$ 的原函数已知,则所求 $F\left( p\right)$ 的原函数可运用卷积定理得到.

###### 2. $G\left( p\right)$ 只有单实根

若变换 $1/G\left( p\right)$ 只有一阶极点 ${p}_{v}\left( {v = 1,2,\cdots , n}\right)$ ,则它有下述最简分解分式:

$$
\frac{1}{G\left( p\right) } = \mathop{\sum }\limits_{{v = 1}}^{n}\frac{1}{{G}^{\prime }\left( {p}_{v}\right) \left( {p - {p}_{v}}\right) }. \tag{15.39}
$$

对应的原函数是

$$
q\left( t\right)  = {\mathcal{L}}^{-1}\left\{  \frac{1}{G\left( p\right) }\right\}   = \mathop{\sum }\limits_{{v = 1}}^{n}\frac{1}{{G}^{\prime }\left( {p}_{v}\right) }{\mathrm{e}}^{{p}_{v}t}. \tag{15.40}
$$

###### 3. 赫维赛德展开定理

若分子 $H\left( p\right)$ 也是关于 $p$ 的多项式,且次数比 $G\left( p\right)$ 的次数低,则可借助赫维赛德公式得到 $F\left( p\right)$ 的原函数

$$
f\left( t\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{v = 1}}^{n}\frac{H\left( {p}_{v}\right) }{{G}^{\prime }\left( {p}_{v}\right) }{\mathrm{e}}^{{p}_{v}t}. \tag{15.41}
$$

###### 4. 复根

即使在分母有复根的情况, 也同样可以使用赫维赛德展开定理. 对应共轭复根的项可以合并为一个二次表达式, 其逆变换也可在关于高阶重根的表格中找到.

$\square F\left( p\right)  = \frac{1}{\left( {p + c}\right) \left( {{p}^{2} + {\omega }^{2}}\right) }$ ,即

$$
H\left( p\right)  = 1,\;G\left( p\right)  = \left( {p + c}\right) \left( {{p}^{2} + {\omega }^{2}}\right) ,\;{G}^{\prime }\left( p\right)  = 3{p}^{2} + {2pc} + {\omega }^{2}.
$$

$G\left( p\right)$ 的零点 ${p}_{1} =  - c,{p}_{2} = \mathrm{i}\omega ,{p}_{3} =  - \mathrm{i}\omega$ 都是单根. 根据赫维赛德定理,可得到

$$
f\left( t\right)  = \frac{1}{{\omega }^{2} + {c}^{2}}{\mathrm{e}}^{-{ct}} - \frac{1}{{2\omega }\left( {\omega  - \mathrm{i}c}\right) }{\mathrm{e}}^{\mathrm{i}{\omega t}} - \frac{1}{{2\omega }\left( {\omega  + \mathrm{i}c}\right) }{\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}{\omega t}}.
$$

或通过使用部分分式分解和表格, 可得到

$$
F\left( p\right)  = \frac{1}{{\omega }^{2} + {c}^{2}}\left\lbrack  {\frac{1}{p + c} + \frac{c - p}{{p}^{2} + {\omega }^{2}}}\right\rbrack  ,\;f\left( t\right)  = \frac{1}{{\omega }^{2} + {c}^{2}}\left\lbrack  {{\mathrm{e}}^{-{ct}} + \frac{c}{\omega }\sin {\omega t} - \cos {\omega t}}\right\rbrack  .
$$

$f\left( t\right)$ 的上述表达式是恒等的.

## 15.2.2.3 级数展开

为了根据 $F\left( p\right)$ 得到 $f\left( t\right)$ ,我们可试着把 $F\left( p\right)$ 展开成级数 $F\left( p\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{F}_{n}\left( p\right)$ , 而项 ${F}_{n}\left( p\right)$ 是已知函数的变换,即 ${F}_{n}\left( p\right)  = \mathcal{L}\left\{  {{f}_{n}\left( t\right) }\right\}$ .

###### 1. $F\left( p\right)$ 是绝对收敛级数

当 $\left| p\right|  > R$ 时,若 $F\left( p\right)$ 有绝对收敛级数

$$
F\left( p\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{a}_{n}}{{p}^{{\lambda }_{n}}}, \tag{15.42}
$$

其中值 ${\lambda }_{n}$ 形成任意递增序列 $0 < {\lambda }_{0} < {\lambda }_{1} < \cdots  < {\lambda }_{n} < \cdots  \rightarrow  \infty$ ,则逐项逆变换是可能的:

$$
f\left( t\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{a}_{n}\frac{{t}^{{\lambda }_{n} - 1}}{\Gamma \left( {\lambda }_{n}\right) }. \tag{15.43}
$$

$\Gamma$ 表示 $\Gamma$ 函数 (参见第 682 页8.2.5,6.). 特别地,对于 ${\lambda }_{n} = n + 1$ ,即对于 $F\left( p\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{a}_{n + 1}}{{p}^{n + 1}}$ ,可得到级数 $f\left( t\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{a}_{n + 1}}{n!}{t}^{n}$ ,该级数对任意实数和复数 $t$ 收敛. 而且可以得到 $\left| {f\left( t\right) }\right|  < C{\mathrm{e}}^{c\left| t\right| }$ ( $C, c$ 是实常数) 形式的估计.

$\blacksquare F\left( p\right)  = \frac{1}{\sqrt{1 + {p}^{2}}} = \frac{1}{p}{\left( 1 + \frac{1}{{p}^{2}}\right) }^{-1/2} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\left( \begin{matrix}  - \frac{1}{2} \\  n \end{matrix}\right) \frac{1}{{p}^{{2n} + 1}}$ . 逐项变换到原始空间后,结果是 $f\left( t\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\left( \begin{matrix}  - \frac{1}{2} \\  n \end{matrix}\right) \frac{{t}^{2n}}{\left( {2n}\right) !} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{\left( -1\right) }^{n}}{{\left( n!\right) }^{2}}{\left( \frac{t}{2}\right) }^{2n} = {J}_{0}\left( t\right) (0$ 阶贝塞尔函数).

###### 2. $F\left( p\right)$ 是亚纯函数

若 $F\left( p\right)$ 是亚纯函数,可表示为两个没有共同根的整函数 (处处有收敛幂级数展开的函数) 之商,则 $F\left( p\right)$ 可被重新写为整函数和无穷部分分式之和,从而可得等式

$$
\frac{1}{{2\pi }\mathrm{i}}{\int }_{c - \mathrm{i}{y}_{n}}^{c + \mathrm{i}{y}_{n}}{\mathrm{e}}^{tp}F\left( p\right) \mathrm{d}p = \mathop{\sum }\limits_{{v = 1}}^{n}{b}_{v}{\mathrm{e}}^{{p}_{v}t} - \frac{1}{{2\pi }\mathrm{i}}{\int }_{\left( {K}_{n}\right) }{\mathrm{e}}^{tp}F\left( p\right) \mathrm{d}p, \tag{15.44}
$$

此处, ${p}_{v}\left( {v = 1,2,\cdots , n}\right)$ 是函数 $F\left( p\right)$ 的一阶极点, ${b}_{v}$ 是相应处的留数 (参见第 983 页 14.3.5.4), ${y}_{v}$ 是特定值, ${K}_{v}$ 是特定曲线,例如,图 15.19 给出了该意义下的半圆. 解 $f\left( t\right)$ 具有形式

$$
f\left( t\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{v = 1}}^{\infty }{b}_{v}{\mathrm{e}}^{{p}_{v}t},\;\text{ 若 }\;\frac{1}{{2\pi }\mathrm{i}}{\int }_{\left( {K}_{n}\right) }{\mathrm{e}}^{tp}F\left( p\right) \mathrm{d}p \rightarrow  0, \tag{15.45}
$$

当 $y \rightarrow  \infty$ 时,这一点通常不容易证明.

在某些情况下,比如,当亚纯函数 $F\left( p\right)$ 的有理部分一致为 0 时,上述结果是赫维赛德展开定理对亚纯函数的正式应用.

## 15.2.2.4 逆积分

反演公式

$$
f\left( t\right)  = \mathop{\lim }\limits_{{{y}_{n} \rightarrow  \infty }}\frac{1}{{2\pi }\mathrm{i}}{\int }_{c - \mathrm{i}{y}_{n}}^{c + \mathrm{i}{y}_{n}}{\mathrm{e}}^{tp}F\left( p\right) \mathrm{d}p \tag{15.46}
$$

表示特定区域内解析函数的复积分. 复函数积分理论可使用的积分方法此时都可以应用, 比如, 留数计算或根据柯西积分定理对积分路径进行变化.

- 由于 $\sqrt{p}, F\left( p\right)  = \frac{p}{{p}^{2} + {\omega }^{2}}{\mathrm{e}}^{-\sqrt{p}\alpha }$ 是双值函数. 因此,我们选择下述积分路径 (图 15.20):

$$
\frac{1}{{2\pi }\mathrm{i}}{\oint }_{\left( K\right) }{\mathrm{e}}^{tp}\frac{p}{{p}^{2} + {\omega }^{2}}{\mathrm{e}}^{-\sqrt{p}\alpha }\mathrm{d}p = {\int }_{\overset{⏜}{AB}}\cdots  + {\int }_{\overset{⏜}{CD}}\cdots  + {\int }_{\overset{⏜}{CF}}\cdots  + {\int }_{\overset{⏜}{DA}}\cdots  + {\int }_{\overset{⏜}{BE}}\cdots  + {\int }_{\overset{⏜}{FC}}\cdots
$$

$$
= \sum \operatorname{Res}{\mathrm{e}}^{tp}F\left( p\right)  = {\mathrm{e}}^{-\alpha \sqrt{\omega /2}}\cos \left( {{\omega t} - \alpha \sqrt{\omega /2}}\right) .
$$

根据若尔当引理 (参见第 986 页 14.4.3),当 ${y}_{n} \rightarrow  \infty$ 时, $\overset{⏜}{AB}$ 和 $\overset{⏜}{CD}$ 上的积分消失. 圆周 $\overset{⏜}{EF}$ 上的积分保持有界 (留数为 $\varepsilon$ ),且当 $\varepsilon  \rightarrow  0$ 时,积分路径的长度趋向于 0,故这一项的积分也消失了. 只需研究两个水平线段 $\overline{BE}$ 和 $\overline{FC}$ 上的积分,分别需要考虑实轴负半轴的上边 $\left( {p = r{\mathrm{e}}^{\mathrm{i}\pi }}\right)$ 和下边 $\left( {p = r{\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}\pi }}\right)$ :

$$
{\int }_{-\infty }^{0}F\left( p\right) {\mathrm{e}}^{tp}\mathrm{\;d}p =  - {\int }_{0}^{\infty }{\mathrm{e}}^{-{tr}}\frac{r}{{r}^{2} + {\omega }^{2}}{\mathrm{e}}^{-\mathrm{i}\alpha \sqrt{r}}\mathrm{\;d}r,
$$

$$
{\int }_{0}^{-\infty }F\left( p\right) {\mathrm{e}}^{tp}\mathrm{\;d}p = {\int }_{0}^{\infty }{\mathrm{e}}^{-{tr}}\frac{r}{{r}^{2} + {\omega }^{2}}{\mathrm{e}}^{\mathrm{i}\alpha \sqrt{r}}\mathrm{\;d}r.
$$

![0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_18_437_1372_294_463_0.jpg](/images/0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_18_437_1372_294_463_0.jpg)

<center>图 15.19</center>

![0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_18_875_1377_299_452_0.jpg](/images/0193686d-91c3-7222-a100-f59d7e5e597d_18_875_1377_299_452_0.jpg)

<center>图 15.20</center>

最终可得

$$
f\left( t\right)  = {\mathrm{e}}^{-\alpha \sqrt{\omega /2}}\cos \left( {{\omega t} - \alpha \sqrt{\frac{\omega }{2}}}\right)  - \frac{1}{\pi }{\int }_{0}^{\infty }{\mathrm{e}}^{-{tr}}\frac{r\sin \alpha \sqrt{r}}{{r}^{2} + {\omega }^{2}}\mathrm{\;d}r.
$$
