# 15.2.3 使用拉普拉斯变换求解微分方程

已经注意到, 根据拉普拉斯变换的计算法则 (参见第 1007 页 15.2.1.2), 一些复杂运算, 比如在原始空间内的微分或积分, 可借助拉普拉斯变换化为像空间内简单的代数运算. 此时要注意一些附加条件, 例如使用微分法则的初始条件. 这些条件对求解微分方程是必要的.

## 15.2.3.1 常系数线性常微分方程

$1. 原理

形如

$$
{y}^{\left( n\right) }\left( t\right)  + {c}_{n - 1}{y}^{\left( n - 1\right) }\left( t\right)  + \cdots  + {c}_{1}{y}^{\prime }\left( t\right)  + {c}_{0}y\left( t\right)  = f\left( t\right)  \tag{15.47a}
$$

的 $n$ 阶微分方程在初始值 $y\left( {+0}\right)  = {y}_{0},{y}^{\prime }\left( {+0}\right)  = {y}_{0}^{\prime },\cdots ,{y}^{\left( n - 1\right) }\left( {+0}\right)  = {y}_{0}^{\left( n - 1\right) }$ 下, 通过拉普拉斯变换, 可转化为方程

$$
\mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{n}{c}_{k}{p}^{k}Y\left( p\right)  - \mathop{\sum }\limits_{{k = 1}}^{n}{c}_{k}\mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{{k - 1}}{p}^{k - v - 1}{y}_{0}^{\left( v\right) } = F\left( p\right) \;\left( {{c}_{n} = 1}\right) . \tag{15.47b}
$$

此处, $G\left( p\right)  = \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{n}{c}_{k}{p}^{k} = 0$ 是微分方程的特征方程 (参见第 421 页 4.6.2.1).

$1. 一阶微分方程

初始方程和变换方程是

$$
{y}^{\prime }\left( t\right)  + {c}_{0}y\left( t\right)  = f\left( t\right) ,\;y\left( {+0}\right)  = {y}_{0}, \tag{15.48a}
$$

$$
\left( {p + {c}_{0}}\right) Y\left( p\right)  - {y}_{0} = F\left( p\right) , \tag{15.48b}
$$

其中, ${c}_{0} =$ 常数. $Y\left( p\right)$ 的解为

$$
Y\left( p\right)  = \frac{F\left( p\right)  + {y}_{0}}{p + {c}_{0}}. \tag{15.48c}
$$

特殊情况 对于 $f\left( t\right)  = \lambda {\mathrm{e}}^{\mu t}$ ,且 $F\left( p\right)  = \frac{\lambda }{p - \mu }(\lambda ,\mu$ 为常数):(15.49a)

$$
Y\left( p\right)  = \frac{\lambda }{\left( {p - \mu }\right) \left( {p + {c}_{0}}\right) } + \frac{{y}_{0}}{p + {c}_{0}}, \tag{15.49b}
$$

$$
y\left( t\right)  = \frac{\lambda }{\mu  + {c}_{0}}{\mathrm{e}}^{\mu t} + \left( {{y}_{0} - \frac{\lambda }{\mu  + {c}_{0}}}\right) {\mathrm{e}}^{-{c}_{0}t}. \tag{15.49c}
$$

3. 二阶微分方程

初始方程和变换方程分别为

$$
{y}^{\prime \prime }\left( t\right)  + {2a}{y}^{\prime }\left( t\right)  + {by}\left( t\right)  = f\left( t\right) ,\;y\left( {+0}\right)  = {y}_{0},\;{y}^{\prime }\left( {+0}\right)  = {y}_{0}^{\prime }. \tag{15.50a}
$$

$$
\left( {{p}^{2} + {2ap} + b}\right) Y\left( p\right)  - {2a}{y}_{0} - \left( {p{y}_{0} + {y}_{0}^{\prime }}\right)  = F\left( p\right) . \tag{15.50b}
$$

$Y\left( p\right)$ 的解为

$$
Y\left( p\right)  = \frac{F\left( p\right)  + \left( {{2a} + p}\right) {y}_{0} + {y}_{0}^{\prime }}{{p}^{2} + {2ap} + b}. \tag{15.50c}
$$

分情况讨论:

a) $b < {a}^{2} : G\left( p\right)  = \left( {p - {\alpha }_{1}}\right) \left( {p - {\alpha }_{2}}\right) \left( {{\alpha }_{1},{\alpha }_{2}}\right.$ 是实数; $\left. {{\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}}\right)$ ,(15.51a)

$$
q\left( t\right)  = {\mathcal{L}}^{-1}\left\{  \frac{1}{G\left( p\right) }\right\}   = \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\left( {{\mathrm{e}}^{{\alpha }_{1}t} - {\mathrm{e}}^{{\alpha }_{2}t}}\right) . \tag{15.51b}
$$

b) $b = {a}^{2} : G\left( p\right)  = {\left( p - \alpha \right) }^{2}$ ,(15.52a)

$$
q\left( t\right)  = t{\mathrm{e}}^{\alpha t}. \tag{15.52b}
$$

c) $b > {a}^{2} : G\left( p\right)$ 有复根,(15.53a)

$$
q\left( t\right)  = {\mathcal{L}}^{-1}\left\{  \frac{1}{G\left( p\right) }\right\}   = \frac{1}{\sqrt{b - {a}^{2}}}{\mathrm{e}}^{-{at}}\sin \sqrt{b - {a}^{2}}t. \tag{15.53b}
$$

分子 $Y\left( p\right)$ 的原函数和 $q\left( t\right)$ 卷积,能够得到解 $y\left( t\right)$ . 如果能够找到右边的直接变换, 则可避免使用卷积.

- 微分方程 ${y}^{\prime \prime }\left( t\right)  + 2{y}^{\prime }\left( t\right)  + {10y}\left( t\right)  = {37}\cos {3t} + 9{\mathrm{e}}^{-t}$ ,且 ${y}_{0} = 1$ 和 ${y}_{0}^{\prime } = 0$ ,其变换方程是

$$
Y\left( p\right)  = \frac{p + 2}{{p}^{2} + {2p} + {10}} + \frac{37p}{\left( {{p}^{2} + 9}\right) \left( {{p}^{2} + {2p} + {10}}\right) } + \frac{9}{\left( {p + 1}\right) \left( {{p}^{2} + {2p} + {10}}\right) }.
$$

对右边的第二项和第三项进行部分分式分解, 但并不把二次项分成一次项, 可得表达式

$$
Y\left( p\right)  = \frac{-p}{{p}^{2} + {2p} + {10}} - \frac{19}{{p}^{2} + {2p} + {10}} + \frac{p}{{p}^{2} + 9} + \frac{18}{{p}^{2} + 9} + \frac{1}{p + 1}.
$$

逐项变换后 (参见第 1431 页表 21.13), 可得解

$$
y\left( t\right)  = \left( {-\cos {3t} - 6\sin {3t}}\right) {\mathrm{e}}^{-t} + \cos {3t} + 6\sin {3t} + {\mathrm{e}}^{-t}.
$$

$1. $n$ 阶微分方程

设微分方程 (见 (15.47a)) 的特征方程 $G\left( p\right)  = 0$ 只有单根 ${\alpha }_{1},{\alpha }_{2},\cdots ,{\alpha }_{n}$ ,且每个根都不等于 0 . 对于扰动函数 $f\left( t\right)$ ,需区分两种情况.

(1) 若扰动函数 $f\left( t\right)$ 是实际问题中经常出现的跳跃函数 $u\left( t\right)$ ,则其解是

$$
u\left( t\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} 1, & t > 0 \\  0, & t < 0 \end{array}\right.  \tag{15.54a}
$$

$$
y\left( t\right)  = \frac{1}{G\left( 0\right) } + \mathop{\sum }\limits_{{v = 1}}^{n}\frac{1}{{\alpha }_{v}{G}^{\prime }\left( {\alpha }_{v}\right) }{\mathrm{e}}^{{\alpha }_{v}t}. \tag{15.54b}
$$

(2) 对于一般的扰动函数 $f\left( t\right)$ ,由 (15.54b) 式,根据使用卷积的达朗贝尔公式 (参见第 1010 页 15.2.1.2,11.),可得到解 $\widetilde{y}\left( t\right)$ :

$$
\widetilde{y}\left( t\right)  = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}{\int }_{0}^{t}y\left( {t - \tau }\right) f\left( \tau \right) \mathrm{d}\tau  = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left\lbrack  {y * f}\right\rbrack  . \tag{15.55}
$$

## 15.2.3.2 变系数线性常微分方程

对于系数是关于 $t$ 的多项式的微分方程,也可以通过拉普拉斯变换求解. 运用 (15.16), 在像空间内可得到一个比在原始空间内阶数低的微分方程.

如果微分方程的系数是一次多项式, 则像空间内的微分方程是一阶微分方程, 可能更易求解.

☐ 0 阶贝塞尔微分方程: $t\frac{{\mathrm{d}}^{2}f}{\mathrm{\;d}{t}^{2}} + \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{\;d}t} + {tf} = 0$ (参见第 743 页 (9.52a) 当 $n = 0$ 时). 变换到像空间, 可得到

$$
- \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}p}\left\lbrack  {{p}^{2}F\left( p\right)  - {pf}\left( 0\right)  - {f}^{\prime }\left( 0\right) }\right\rbrack   + {pF}\left( p\right)  - f\left( 0\right)  - \frac{\mathrm{d}F\left( p\right) }{\mathrm{d}p} = 0\;\text{ 或 }\;\frac{\mathrm{d}F}{\mathrm{\;d}p} =  - \frac{p}{{p}^{2} + 1}F\left( p\right) .
$$

变量分离、积分, 可得

$\log F\left( p\right)  =  - \int \frac{p\mathrm{\;d}p}{{p}^{2} + 1} =  - \log \sqrt{{p}^{2} + 1} + \log C, F\left( p\right)  = \frac{C}{\sqrt{{p}^{2} + 1}}$ ( $C$ 是积分常数),

$f\left( t\right)  = C{\mathrm{\;J}}_{0}\left( t\right)$ (参见第 1019 页 15.2.2.3,1.中的 0 阶贝塞尔函数).

## 15.2.3.3 偏微分方程

$1. 一般性介绍

偏微分方程的解至少是两个变量的函数: $u = u\left( {x, t}\right)$ . 由于拉普拉斯变换只对于一个变量进行积分, 另一个变量在变换中应视为常数:

$$
\mathcal{L}\{ u\left( {x, t}\right) \}  = {\int }_{0}^{\infty }{\mathrm{e}}^{-{pt}}u\left( {x, t}\right) \mathrm{d}t = U\left( {x, p}\right) . \tag{15.56}
$$

在对导数的变换中, $x$ 也保持不变:

$$
\mathcal{L}\left\{  \frac{\partial u\left( {x, t}\right) }{\partial t}\right\}   = p\mathcal{L}\{ u\left( {x, t}\right) \}  - u\left( {x, + 0}\right) , \tag{15.57}
$$

$$
\mathcal{L}\left\{  \frac{{\partial }^{2}u\left( {x, t}\right) }{\partial {t}^{2}}\right\}   = {p}^{2}\mathcal{L}\{ u\left( {x, t}\right) \}  - u\left( {x, + 0}\right) p - {u}_{t}\left( {x, + 0}\right) .
$$

假设对于 $x$ 的微分和拉普拉斯积分是可交换的:

$$
\mathcal{L}\left\{  \frac{\partial u\left( {x, t}\right) }{\partial x}\right\}   = \frac{\partial }{\partial x}\mathcal{L}\{ u\left( {x, t}\right) \}  = \frac{\partial }{\partial x}U\left( {x, p}\right) . \tag{15.58}
$$

通过这种方式, 可得到像空间内的常微分方程. 而且, 边界条件和初始条件也可以转化到像空间内.

$1. 均匀介质内一维热传导方程的解

(1)问题表述 设均匀介质内零扰动的一维热传导方程形如

$$
{u}_{xx} - {a}^{-2}{u}_{t} = {u}_{xx} - {u}_{y} = 0 \tag{15.59a}
$$

在原始空间内, $0 < t < \infty ,0 < x < t$ ,且初始条件和边界条件为

$$
u\left( {x, + 0}\right)  = {u}_{0}\left( x\right) ,\;u\left( {+0, t}\right)  = {a}_{0}\left( t\right) ,\;u\left( {l - 0, t}\right)  = {a}_{1}\left( t\right) . \tag{15.59b}
$$

时间坐标用 $y = {at}$ 代替. (15.59a) 也是一个抛物型方程,如同三维热传导方程一样 (参见第 763 页 9.2.2.3).

(2) 拉普拉斯变换

变换方程是

$$
\frac{{\mathrm{d}}^{2}U}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = {pU} - {u}_{0}\left( x\right) , \tag{15.60a}
$$

且边界条件是

$$
U\left( {+0, p}\right)  = {A}_{0}\left( p\right) ,\;U\left( {l - 0, p}\right)  = {A}_{1}\left( p\right) . \tag{15.60b}
$$

对于零初始温度 ${u}_{0}\left( x\right)  = 0$ ,变换方程的解是

$$
U\left( {x, p}\right)  = {c}_{1}{\mathrm{e}}^{x\sqrt{p}} + {c}_{2}{\mathrm{e}}^{-x\sqrt{p}}. \tag{15.60c}
$$

一个较好的思路是,利用性质得到两个特解 ${U}_{1}$ 和 ${U}_{2}$

$$
{U}_{1}\left( {0, p}\right)  = 1,\;{U}_{1}\left( {l, p}\right)  = 0, \tag{15.61a}
$$

$$
{U}_{2}\left( {0, p}\right)  = 0,\;{U}_{2}\left( {l, p}\right)  = 1, \tag{15.61b}
$$

即

$$
{U}_{1}\left( {x, p}\right)  = \frac{{\mathrm{e}}^{\left( {l - x}\right) \sqrt{p}} - {\mathrm{e}}^{-\left( {l - x}\right) \sqrt{p}}}{{\mathrm{e}}^{l\sqrt{p}} - {\mathrm{e}}^{-l\sqrt{p}}}, \tag{15.61c}
$$

$$
{U}_{2}\left( {x, p}\right)  = \frac{{\mathrm{e}}^{x\sqrt{p}} - {\mathrm{e}}^{-x\sqrt{p}}}{{\mathrm{e}}^{l\sqrt{p}} - {\mathrm{e}}^{-l\sqrt{p}}}. \tag{15.61d}
$$

所求变换方程的解, 具有如下形式

$$
U\left( {x, p}\right)  = {A}_{0}\left( p\right) {U}_{1}\left( {x, p}\right)  + {A}_{1}\left( p\right) {U}_{2}\left( {x, p}\right) . \tag{15.62}
$$

$13) 逆变换

在 $l \rightarrow  \infty$ 的情况下,很容易进行逆变换:

$$
U\left( {x, p}\right)  = {a}_{0}\left( p\right) {\mathrm{e}}^{-x\sqrt{p}}, \tag{15.63a}
$$

$$
u\left( {x, t}\right)  = \frac{x}{2\sqrt{\pi }}{\int }_{0}^{t}\frac{{a}_{0}\left( {t - \tau }\right) }{{\tau }^{3/2}}\exp \left( {-\frac{{x}^{2}}{4\tau }}\right) \mathrm{d}\tau . \tag{15.63b}
$$

