# 11.4.4 卷积型沃尔泰拉积分方程

如果一个沃尔泰拉积分方程的核有特殊形式

$$
K\left( {x, y}\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} k\left( {x - y}\right) , & 0 \leq  y \leq  x, \\  0, & 0 \leq  x < y, \end{array}\right.  \tag{11.63a}
$$

则可用拉普拉斯变换来解下列方程

$$
{\int }_{0}^{x}k\left( {x - y}\right) \varphi \left( y\right) \mathrm{d}y = f\left( x\right) , \tag{11.63b}
$$

$$
\varphi \left( x\right)  = f\left( x\right)  + {\int }_{0}^{x}k\left( {x - y}\right) \varphi \left( y\right) \mathrm{d}y. \tag{11.63c}
$$

如果拉普拉斯变换 $\mathcal{L}\{ \varphi \left( x\right) \}  = \Phi \left( p\right) ,\mathcal{L}\{ f\left( x\right) \}  = F\left( p\right)$ 和 $\mathcal{L}\{ k\left( x\right) \}  = K\left( p\right)$ 存在,则变换后的方程分别有形式 (参见第 1010 页 15.2.1.2, 11.)

$$
K\left( p\right) \Phi \left( p\right)  = F\left( p\right) , \tag{11.64a}
$$

$$
\Phi \left( p\right)  = F\left( p\right)  + K\left( p\right) \Phi \left( p\right) . \tag{11.64b}
$$

从这两个方程分别得到

$$
\Phi \left( p\right)  = \frac{F\left( p\right) }{K\left( p\right) }, \tag{11.64c}
$$

$$
\Phi \left( p\right)  = \frac{F\left( p\right) }{1 - K\left( p\right) }. \tag{11.64d}
$$

逆变换给出原来问题的解 $\varphi \left( x\right)$ . 把第二类积分方程解的拉普拉斯变换公式重写,

导出

$$
\Phi \left( p\right)  = \frac{F\left( p\right) }{1 - K\left( p\right) } = F\left( p\right)  + \frac{K\left( p\right) }{1 - K\left( p\right) }F\left( p\right) . \tag{11.64e}
$$

公式

$$
\frac{K\left( p\right) }{1 - K\left( p\right) } = H\left( p\right)  \tag{11.64f}
$$

仅依赖于核,将其逆表为 $h\left( x\right)$ ,则解为

$$
\varphi \left( x\right)  = f\left( x\right)  + {\int }_{0}^{x}h\left( {x - y}\right) f\left( y\right) \mathrm{d}y. \tag{11.64g}
$$

函数 $h\left( {x - y}\right)$ 是原积分方程的预解核.

$\square \varphi \left( x\right)  = f\left( x\right)  + {\int }_{0}^{x}{\mathrm{e}}^{x - y}\varphi \left( y\right) \mathrm{d}y : \Phi \left( p\right)  = F\left( p\right)  + \frac{1}{p - 1}\Phi \left( p\right)$ ,即 $\Phi \left( p\right)  = \frac{p - 1}{p - 2}F\left( p\right)$ . 逆变换给出 $\varphi \left( x\right)$ . 从 $H\left( p\right)  = \frac{1}{p - 2}$ 即得 $h\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{2x}$ . 由(11.64g)知解为 $\varphi \left( x\right)  =$$f\left( x\right)  + {\int }_{0}^{x}{\mathrm{e}}^{2\left( {x - y}\right) }f\left( y\right) \mathrm{d}y.$
