# 2.9.3 有关双曲函数的重要公式

双曲函数之间存在着与三角函数之间类似的关系, 利用双曲函数的定义可以直接证明接下来的公式成立. 另外,由 $\left( {2.199}\right)  \sim  \left( {2.206}\right)$ ,考虑到当自变量为复数时这些函数的定义和关系, 可以利用已知的三角函数公式计算它们.

## 2.9.3.1 单变量双曲函数

$$
{\cosh }^{2}x - {\sinh }^{2}x = 1, \tag{2.172}
$$

$$
{\coth }^{2}x - {\operatorname{csch}}^{2}x = 1, \tag{2.173}
$$

$$
{\operatorname{sech}}^{2}x + {\tanh }^{2}x = 1, \tag{2.174}
$$

$$
\tanh x \cdot  \coth x = 1, \tag{2.175}
$$

$$
\frac{\sinh x}{\cosh x} = \tanh x \tag{2.176}
$$

$$
\frac{\cosh x}{\sinh x} = \coth x \tag{2.177}
$$

## 2.9.3.2 某一双曲函数用具有相同自变量的另一个双曲函数的 表示

相应公式见表 2.7.

表 ${2.7x} > 0$ 时,具有相同自变量的两双曲函数间的关系

<table><tr><td/><td>

$\sinh x$

</td><td>

$\cosh x$

</td><td>

$\tanh x$

</td><td>

$\coth x$

</td></tr><tr><td>

$\sinh x$

</td><td>

-

</td><td>

$\sqrt{{\cosh }^{2}x - 1}$

</td><td>

$\frac{\tanh x}{\sqrt{1 - {\tanh }^{2}x}}$

</td><td>

$\frac{1}{\sqrt{{\coth }^{2}x - 1}}$

</td></tr><tr><td>

$\cosh x$

</td><td>

$\sqrt{{\sinh }^{2}x + 1}$

</td><td>

-

</td><td>

$\frac{1}{\sqrt{1 - {\tanh }^{2}x}}$

</td><td>

$\frac{\coth x}{\sqrt{{\coth }^{2}x - 1}}$

</td></tr><tr><td>

$\tanh x$

</td><td>

$\frac{\sinh x}{\sqrt{{\sinh }^{2}x + 1}}$

</td><td>

$\frac{\sqrt{{\cosh }^{2}x - 1}}{\cosh x}$

</td><td>

-

</td><td>

$\frac{1}{\coth x}$

</td></tr><tr><td>

$\coth x$

</td><td>

$\frac{\sqrt{{\sinh }^{2}x + 1}}{\sinh x}$

</td><td>

$\frac{\cosh x}{\sqrt{{\cosh }^{2}x - 1}}$

</td><td>

$\frac{1}{\tanh x}$

</td><td>

-

</td></tr></table>

## 2.9.3.3 负角公式

$$
\sinh \left( {-x}\right)  =  - \sinh x, \tag{2.178}
$$

$$
\tanh \left( {-x}\right)  =  - \tanh x, \tag{2.179}
$$

$$
\cosh \left( {-x}\right)  = \cosh x, \tag{2.180}
$$

$$
\coth \left( {-x}\right)  =  - \coth x. \tag{2.181}
$$

## 2.9.3.4 两自变量和与差的双曲函数 (加法定理)

$$
\sinh \left( {x \pm  y}\right)  = \sinh x\cosh y \pm  \cosh x\sinh y, \tag{2.182}
$$

$$
\cosh \left( {x \pm  y}\right)  = \cosh x\cosh y \pm  \sinh x\sinh y, \tag{2.183}
$$

$$
\tanh \left( {x \pm  y}\right)  = \frac{\tanh x \pm  \tanh y}{1 \pm  \tanh x\tanh y}, \tag{2.184}
$$

$$
\coth \left( {x \pm  y}\right)  = \frac{1 \pm  \coth x\coth y}{\coth x \pm  \coth y}. \tag{2.185}
$$

## 2.9.3.5 倍角的双曲函数

$$
\sinh {2x} = 2\sinh x\cosh x, \tag{2.186}
$$

$$
\cosh {2x} = {\sinh }^{2}x + {\cosh }^{2}x, \tag{2.187}
$$

$$
\tanh {2x} = \frac{2\tanh x}{1 + {\tanh }^{2}x}, \tag{2.188}
$$

$$
\coth {2x} = \frac{1 + {\coth }^{2}x}{2\coth x}. \tag{2.189}
$$

## 2.9.3.6 双曲函数的棣莫弗公式

$$
{\left( \cosh x \pm  \sinh x\right) }^{n} = {\left( {\mathrm{e}}^{\pm x}\right) }^{n} = {\mathrm{e}}^{\pm {nx}} = \cosh {nx} \pm  \sinh {nx}. \tag{2.190}
$$

## 2.9.3.7 半角的双曲函数

$$
\sinh \frac{x}{2} =  \pm  \sqrt{\frac{1}{2}\left( {\cosh x - 1}\right) }, \tag{2.191}
$$

$$
\cosh \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1}{2}\left( {\cosh x + 1}\right) }, \tag{2.192}
$$

当 $x > 0$ 时,(2.191) 中平方根的符号为正; 当 $x < 0$ 时,符号为负.

$$
\tanh \frac{x}{2} = \frac{\cosh x - 1}{\sinh x} = \frac{\sinh x}{\cosh x + 1}, \tag{2.193}
$$

$$
\coth \frac{x}{2} = \frac{\sinh x}{\cosh x - 1} = \frac{\cosh x + 1}{\sinh x}. \tag{2.194}
$$

## 2.9.3.8 双曲函数的和与差

$$
\sinh x \pm  \sinh y = 2\sinh \frac{x \pm  y}{2}\cosh \frac{x \mp  y}{2}, \tag{2.195}
$$

$$
\cosh x + \cosh y = 2\cosh \frac{x + y}{2}\cosh \frac{x - y}{2}, \tag{2.196}
$$

$$
\cosh x - \cosh y = 2\sinh \frac{x + y}{2}\sinh \frac{x - y}{2}, \tag{2.197}
$$

$$
\tanh x \pm  \tanh y = \frac{\sinh \left( {x \pm  y}\right) }{\cosh x\cosh y}. \tag{2.198}
$$

## 2.9.3.9 复角 $z$ 的双曲函数与三角函数间的关系

$$
\sin z =  - \mathrm{i}\sinh \mathrm{i}z, \tag{2.199}
$$

$$
\cos z = \cosh \mathrm{i}z \tag{2.200}
$$

$$
\tan z =  - \mathrm{i}\tanh \mathrm{i}z, \tag{2.201}
$$

$$
\cot z = \mathrm{i}\coth \mathrm{i}z \tag{2.202}
$$

$$
\sinh z =  - \mathrm{i}\sin {iz}, \tag{2.203}
$$

$$
\cosh z = \cos \mathrm{i}z \tag{2.204}
$$

$$
\tanh z =  - \mathrm{i}\tan {iz}, \tag{2.205}
$$

$$
\coth z = \mathrm{i}\cot \mathrm{i}z. \tag{2.206}
$$

通过把 $\sin \alpha$ 代换成 $\mathrm{i}\sinh x$ ,把 $\cos \alpha$ 代换成 $\cosh x$ ,利用相应的三角函数关系,可以得到关于 $x$ 或 ${ax}$ 但不能得到 ${ax} + b$ 的双曲函数间的关系.

A: ${\cos }^{2}\alpha  + {\sin }^{2}\alpha  = 1,{\cosh }^{2}x + {\mathrm{i}}^{2}{\sinh }^{2}x = 1$ 或 ${\cosh }^{2}x - {\sinh }^{2}x = 1$ .

B: $\sin {2\alpha } = 2\sin \alpha \cos \alpha ,\mathrm{i}\sinh {2x} = 2\mathrm{i}\sinh x\cosh x$ 或

$\sinh {2x} = 2\sinh x\cosh x.$

