# 15.4.2 $Z$ 变换的应用

## 15.4.2.1 线性差分方程的一般解法

$k$ 阶常系数线性差分方程形如

$$
{a}_{k}{y}_{n + k} + {a}_{k - 1}{y}_{n + k - 1} + \cdots  + {a}_{2}{y}_{n + 2} + {a}_{1}{y}_{n + 1} + {a}_{0}{y}_{n} = {g}_{n}\;\left( {n = 0,1,2,\cdots }\right) ,
$$

(15.132)

其中, $k$ 为自然数. 系数 ${a}_{i}\left( {i = 0,1,\cdots , k}\right)$ 是已知的实数或复数,且与 $n$ 无关. ${a}_{0}$ 和 ${a}_{k}$ 是非零数. 序列 $\left\{  {g}_{n}\right\}$ 已知,序列 $\left\{  {y}_{n}\right\}$ 待定.

为求 (15.132) 的特解,需要已知以前的值 ${y}_{0},{y}_{1},\cdots ,{y}_{k - 1}$ . 此时,根据 (15.132), 当 $n = 0$ 时,可求出下一个值 ${y}_{k}$ . 接下来,由 ${y}_{0},{y}_{1},\cdots ,{y}_{k}$ 和 (15.132),当 $n = 1$ 时,可得到 ${y}_{k + 1}$ . 按照这种方式,可递归计算所有的值 ${y}_{n}$ . 但对 (15.132) 运用第二移位定理 (15.114),利用 $Z$ 变换,对于值 ${y}_{n}$ 可给出一般解:

$$
{a}_{k}{z}^{k}\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0} - {y}_{1}{z}^{-1} - \cdots  - {y}_{k - 1}{z}^{-\left( {k - 1}\right) }}\right\rbrack   + \cdots
$$

$$
+ {a}_{1}z\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0}}\right\rbrack   + {a}_{0}Y\left( z\right)  = G\left( z\right) . \tag{15.133}
$$

其中, $Y\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {y}_{n}\right\}  , G\left( z\right)  = \mathcal{Z}\left\{  {g}_{n}\right\}$ . 令 ${a}_{k}{z}^{k} + {a}_{k - 1}{z}^{k - 1} + \cdots  + {a}_{1}z + {a}_{0} = p\left( z\right)$ , 则变换方程 (15.133) 的解为

$$
Y\left( z\right)  = \frac{1}{p\left( z\right) }G\left( z\right)  + \frac{1}{p\left( z\right) }\mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{{k - 1}}{y}_{i}\mathop{\sum }\limits_{{j = i + 1}}^{k}{a}_{j}{z}^{j - i}. \tag{15.134}
$$

正如使用拉普拉斯变换求解线性微分方程的情况, $Z$ 变换也有类似的优势,即初值可包含在变换方程中, 故变换方程的解也自动包含了初值. 由 (15.134), 通过第 1042 页 15.4.1.5 中讨论的逆变换,可推出所求解 $\left\{  {y}_{n}\right\}   = {\mathcal{Z}}^{-1}\{ Y\left( z\right) \}$ .

## 15.4.2.2 二阶差分方程 (初值问题)

二阶线性差分方程形如

$$
{y}_{n + 2} + {a}_{1}{y}_{n + 1} + {a}_{0}{y}_{n} = {g}_{n}, \tag{15.135}
$$

其中, ${y}_{0}$ 和 ${y}_{1}$ 作为初值已给出. 对 (15.135) 使用第二移位定理,变换方程是

$$
{z}^{2}\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0} - {y}_{1}\frac{1}{z}}\right\rbrack   + {a}_{1}z\left\lbrack  {Y\left( z\right)  - {y}_{0}}\right\rbrack   + {a}_{0}Y\left( z\right)  = G\left( z\right) . \tag{15.136}
$$

进行替换 ${z}^{2} + {a}_{1}z + {a}_{0} = p\left( z\right)$ ,解得

$$
Y\left( z\right)  = \frac{1}{p\left( z\right) }G\left( z\right)  + {y}_{0}\frac{z\left( {z + {a}_{1}}\right) }{p\left( z\right) } + {y}_{1}\frac{z}{p\left( z\right) }. \tag{15.137}
$$

若多项式 $p\left( z\right)$ 的根是 ${\alpha }_{1}$ 和 ${\alpha }_{2}$ ,则 ${\alpha }_{1} \neq  0,{\alpha }_{2} \neq  0$ ,否则 ${a}_{0} = 0$ ,差分方程降为一阶. 通过部分分式分解和运用表 21.15 中的 $Z$ 变换,可得到

$$
\frac{z}{p\left( z\right) } = \left\{  \begin{array}{ll} \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\left( {\frac{z}{z - {\alpha }_{1}} - \frac{z}{z - {\alpha }_{2}}}\right) , & {\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}, \\  \frac{z}{{\left( z - {\alpha }_{1}\right) }^{2}}, & {\alpha }_{1} = {\alpha }_{2}, \end{array}\right.
$$

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{z}{p\left( z\right) }\right\}   = \left\{  {p}_{n}\right\}   = \left\{  \begin{array}{ll} \frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}, & {\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}, \\  n{\alpha }_{1}^{n - 1}, & {\alpha }_{1} = {\alpha }_{2}. \end{array}\right.  \tag{15.138a}
$$

由于 ${p}_{0} = 0$ ,利用第二移位定理,有

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{{z}^{2}}{p\left( z\right) }\right\}   = {\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  {z\frac{z}{p\left( z\right) }}\right\}   = \left\{  {p}_{n + 1}\right\}  , \tag{15.138b}
$$

以及利用第一移位定理

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{1}{p\left( z\right) }\right\}   = {\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  {\frac{1}{z}\frac{z}{p\left( z\right) }}\right\}   = \left\{  {p}_{n - 1}\right\}  , \tag{15.138c}
$$

进行替换 ${p}_{-1} = 0$ ,基于卷积定理,可得到原序列

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 0}}^{n}{p}_{v - 1}{g}_{n - v} + {y}_{0}\left( {{p}_{n + 1} + {a}_{1}{p}_{n}}\right)  + {y}_{1}{p}_{n}. \tag{15.138d}
$$

由于 ${p}_{-1} = {p}_{0} = 0$ ,该关系式和 (15.138a) 表明,当 ${\alpha }_{1} \neq  {\alpha }_{2}$ 时,可推出

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}\frac{{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} + {y}_{0}\left( {\frac{{\alpha }_{1}^{n + 1} - {\alpha }_{2}^{n + 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} + {a}_{1}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}}\right)  + {y}_{1}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}.
$$

(15.138e)

该关系式可进一步简化. 由于 ${\alpha }_{1} =  - \left( {{\alpha }_{1} + {\alpha }_{2}}\right)$ 和 ${\alpha }_{0} = {\alpha }_{1}{\alpha }_{2}$ (参见第 56 页,1.6.3.1, 3. 韦达定理), 故

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}\frac{{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} - {y}_{0}{a}_{0}\frac{{\alpha }_{1}^{n - 1} - {\alpha }_{2}^{n - 1}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}} + {y}_{1}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}. \tag{15.138f}
$$

类似地,当 ${\alpha }_{1} = {\alpha }_{2}$ 时,有

$$
{y}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}\left( {v - 1}\right) {\alpha }_{1}^{v - 2} - {y}_{0}{a}_{0}\left( {n - 1}\right) {\alpha }_{1}^{n - 2} + {y}_{1}n{\alpha }_{1}^{n - 1}. \tag{15.138g}
$$

在二阶差分方程的情况下, 可以不进行部分分式分解, 而使用一些对应关系, 比如

$$
{\mathcal{Z}}^{-1}\left\{  \frac{z}{{z}^{2} - {2az}\cosh b + {a}^{2}}\right\}   = {a}^{n - 1}\frac{\sinh {bn}}{\sinh n}, \tag{15.139}
$$

以及第二移位定理,求变换 $Y\left( z\right)$ 的逆变换. 通过替换 ${a}_{1} =  - {2a}\cosh b$ 和 ${a}_{0} = {a}^{2}$ , (15.137) 的原序列成为

$$
{y}_{n} = \frac{1}{\sinh b}\left\lbrack  {\mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}{g}_{n - v}{a}^{v - 2}\sinh \left( {v - 1}\right) b - {y}_{0}{a}^{n}\sinh \left( {n - 1}\right) b + {y}_{1}{a}^{n - 1}\sinh {nb}}\right\rbrack  .
$$

(15.140)

在数值计算中,尤其是当 ${a}_{0}$ 和 ${a}_{1}$ 是复数时,该公式非常有用.

注 注意对复变量也可以定义双曲线函数.

## 15.4.2.3 二阶差分方程 (边值问题)

在应用中,经常出现,只需对有限指数 $0 \leq  n \leq  N$ ,求差分方程的值 ${y}_{n}$ . 在二阶差分方程 (15.135) 的情况下,边值 ${y}_{0}$ 和 ${y}_{N}$ 通常是已知的. 为求解边值问题,可从对应初值问题的解 (15.138f) 出发,其中利用 ${y}_{N}$ 而不是未知的 ${y}_{1}$ . 在 (15.138f) 中进行替换 $n = N$ ,可得到 ${y}_{1}$ ,它依赖于 ${y}_{0}$ 和 ${y}_{N}$ :

$$
{y}_{1} = \frac{1}{{\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N}}\left\lbrack  {{y}_{0}{a}_{0}\left( {{\alpha }_{1}^{N - 1} - {\alpha }_{2}^{N - 1}}\right)  + {y}_{N}\left( {{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\right)  - \mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{N}\left( {{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}\right) {g}_{N - v}}\right\rbrack  .
$$

(15.141)

把该值替换到(15.138f)中,可得

$$
{y}_{n} = \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{n}\left( {{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}\right) {g}_{n - v} - \frac{1}{{\alpha }_{1} - {\alpha }_{2}}\frac{{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}{{\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N}}\mathop{\sum }\limits_{{v = 2}}^{N}\left( {{\alpha }_{1}^{v - 1} - {\alpha }_{2}^{v - 1}}\right) {g}_{N - v}
$$

$$
+ \frac{1}{{\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N}}\left\lbrack  {{y}_{0}\left( {{\alpha }_{1}^{N}{\alpha }_{2}^{n} - {\alpha }_{1}^{n}{\alpha }_{2}^{N}}\right)  + {y}_{N}\left( {{\alpha }_{1}^{n} - {\alpha }_{2}^{n}}\right) }\right\rbrack  . \tag{15.142}
$$

只有当 ${\alpha }_{1}^{N} - {\alpha }_{2}^{N} \neq  0$ 时,解 (15.142) 才有意义. 否则,边值问题没有一般解, 但与微分方程的边值问题类似, 会出现特征值和特征向量

